{
    "pregunta": [
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "El oligopolio colusivo:",
            "r1": "Act\u00faa de manera similar a un monopolista.",
            "r2": "Tiene una empresa l\u00edder que toma decisiones sin tener en cuenta a los dem\u00e1s.",
            "r3": "Las empresas que lo componen bajan el precio cuando una de ellas lo hace tambi\u00e9n.",
            "r4": "Ninguna empresa toma en cuenta lo que hacen las de la competencia para tomar sus decisiones.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Las empresas de un mercado de competencia monopol\u00edstica:",
            "r1": "Se encuentran con muchas barreras de entrada y de salida.",
            "r2": "Producen un bien que no est\u00e1 claramente diferenciado.",
            "r3": "A largo plazo se situaran en un lugar en el que conseguir\u00e1n beneficios extraordinarios.",
            "r4": "Son muy numerosas.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "La siguiente expresi\u00f3n: \u201cUna empresa puede estar en equilibrio aunque tenga p\u00e9rdidas\u201d, es:",
            "r1": "S\u00f3lo se puede estar en equilibrio cuando se tienen beneficios.",
            "r2": "Verdadera.",
            "r3": "Falsa.",
            "r4": "Estar\u00e1 en desequilibrio hasta que gane dinero.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "El desempleo c\u00edclico:",
            "r1": "Se debe a que la oferta agregada es inferior a la demanda agregada.",
            "r2": "Es la tasa natural de desempleo.",
            "r3": "Es solamente la tasa de desempleo debida al ciclo.",
            "r4": "Se da cuando hay una producci\u00f3n inferior a la de pleno empleo.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "El monopolio:",
            "r1": "Es m\u00e1s beneficioso para los consumidores que el mercado de competencia perfecta.",
            "r2": "Es menos beneficioso para los consumidores que el mercado de competencia perfecta.",
            "r3": "Est\u00e1 apoyado por la legislaci\u00f3n comunitaria.",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es correcta.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Los datos de la Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa:",
            "r1": "Suelen ser inferiores a los que da el INEM.",
            "r2": "Son comparables con los datos de empleo del resto de pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea.",
            "r3": "No se utilizan demasiado.",
            "r4": "Se extraen de las personas que se registran en el desempleo.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "La suma de la tasa de desempleo y la de empleo:",
            "r1": "Es siempre igual a la tasa de actividad.",
            "r2": "Es siempre menor que la tasa de actividad.",
            "r3": "Es siempre cien.",
            "r4": "Puede dar cualquier cifra.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Forman la poblaci\u00f3n activa:",
            "r1": "Todos aquellos que est\u00e1n ocupando un puesto de trabajo en el momento actual.",
            "r2": "Aquellos que no tienen empleo pero est\u00e1n en edad de trabajar.",
            "r3": "Las personas que tienen edad de trabajar y desean hacerlo.",
            "r4": "Toda la poblaci\u00f3n menos los discapacitados.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "El Producto Interior Neto (PIN):",
            "r1": "Es el mismo que el PIB.",
            "r2": "No incluye los impuestos indirectos.",
            "r3": "Incorpora la renta de los espa\u00f1oles en el extranjero.",
            "r4": "Sustrae la depreciaci\u00f3n de los bienes de capital.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Una de las siguientes metas no es un objetivo macroecon\u00f3mico:",
            "r1": "La estabilidad de precios.",
            "r2": "La seguridad del abastecimiento.",
            "r3": "La equidad.",
            "r4": "El crecimiento econ\u00f3mico.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Uno de los siguientes problemas no puede ser considerado como una cuesti\u00f3n macroecon\u00f3mica:",
            "r1": "El crecimiento econ\u00f3mico de un pa\u00eds.",
            "r2": "El crecimiento de los precios en la Uni\u00f3n Europea.",
            "r3": "La bajada de ventas de los autom\u00f3viles.",
            "r4": "El desempleo de un pa\u00eds.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "El PNB se diferencia del PNN en que el primero de ellos incluye:",
            "r1": "Los impuestos directos.",
            "r2": "Las amortizaciones.",
            "r3": "Las transferencias del Estado.",
            "r4": "Los intereses de la deuda p\u00fablica.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "El PIB a precios de los factores:",
            "r1": "Suele ser menor que el PIB a precios de mercado.",
            "r2": "Suele ser mayor que el PIB a precios de mercado.",
            "r3": "Suele ser igual que el PIB a precios de mercado.",
            "r4": "No tiene ninguna relaci\u00f3n con el PIB a precios de mercado.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "El PIB real:",
            "r1": "Descuenta la inflaci\u00f3n.",
            "r2": "No tiene en cuenta la inflaci\u00f3n.",
            "r3": "Es siempre mayor que el nominal.",
            "r4": "Utiliza los precios corrientes.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Si el PIB real de un pa\u00eds es 110 y su PIB nominal es 112:",
            "r1": "Podr\u00edamos hallar sin problemas el deflactor del PIB de ese a\u00f1o.",
            "r2": "Nos es imposible hallar el deflactor del PIB de ese a\u00f1o.",
            "r3": "Necesitamos conocer el a\u00f1o base para poder sacar alguna conclusi\u00f3n con estas cifras.",
            "r4": "Podemos estar seguros de que los precios han bajado.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Una de las siguientes funciones no se le asigna al Estado en una econom\u00eda mixta:",
            "r1": "Estabilizar la econom\u00eda.",
            "r2": "Regular la actividad econ\u00f3mica.",
            "r3": "Ofrecer bienes y servicios para satisfacer necesidades.",
            "r4": "Redistribuye las rentas.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Una de las siguientes pol\u00edticas no puede considerarse coyuntural:",
            "r1": "La pol\u00edtica de rentas.",
            "r2": "La pol\u00edtica fiscal.",
            "r3": "La pol\u00edtica monetaria.",
            "r4": "La pol\u00edtica de infraestructuras.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Los problemas medioambientales producidos por las actividades econ\u00f3micas:",
            "r1": "Producen disfunciones en la competencia.",
            "r2": "Pueden catalogarse como males p\u00fablicos.",
            "r3": "Se solucionan a trav\u00e9s de pol\u00edticas fiscales.",
            "r4": "Son externalidades negativas que hay que corregir.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Uno de los siguientes gastos puede considerarse que no construye el Estado de bienestar:",
            "r1": "El gasto en salud.",
            "r2": "El gasto en educaci\u00f3n.",
            "r3": "El gasto en infraestructuras p\u00fablicas.",
            "r4": "Los subsidios de desempleo.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "El consumo de una familia:",
            "r1": "Depende de toda la renta de la familia.",
            "r2": "Se incrementa cuando paga m\u00e1s impuestos.",
            "r3": "Disminuye a medida que baja la cantidad ahorrada.",
            "r4": "Depende de la renta disponible de la familia.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "El volumen de inversi\u00f3n aumenta cuando:",
            "r1": "Aumenta la renta nacional.",
            "r2": "Bajan los tipos de inter\u00e9s.",
            "r3": "Aumenta el PNB.",
            "r4": "El ciclo econ\u00f3mico es de depresi\u00f3n econ\u00f3mica.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "La inversi\u00f3n:",
            "r1": "Se incrementa ante un aumento de los tipos de inter\u00e9s.",
            "r2": "Ser\u00e1 mayor cuando menor sea la renta de un determinado pa\u00eds.",
            "r3": "Se incrementar\u00e1 con unas mejores expectativas empresariales.",
            "r4": "Ser\u00e1 mayor cuando mayores sean los costes.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Una pol\u00edtica fiscal expansiva:",
            "r1": "Traslada la demanda agregada a la derecha.",
            "r2": "Traslada la demanda agregada a la izquierda.",
            "r3": "Traslada la oferta agregada a la derecha.",
            "r4": "Traslada la oferta agregada a la izquierda.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Con un impuesto progresivo:",
            "r1": "Se paga menor cantidad de dinero cuando m\u00e1s renta se tiene.",
            "r2": "Se paga mayor porcentaje cuando m\u00e1s renta se tiene.",
            "r3": "Se paga la misma cantidad se tenga la renta que se tenga.",
            "r4": "Ninguna de las otras es correcta.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "La pol\u00edtica fiscal:",
            "r1": "Afecta a la oferta agregada.",
            "r2": "Afecta a la demanda de dinero.",
            "r3": "Afecta a la demanda agregada.",
            "r4": "Afecta a la oferta monetaria.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "El d\u00e9ficit p\u00fablico:",
            "r1": "Se financia a trav\u00e9s de la emisi\u00f3n de deuda p\u00fablica.",
            "r2": "Se financia a trav\u00e9s de la emisi\u00f3n de dinero por parte del Banco Central Europeo.",
            "r3": "Se financia a trav\u00e9s de los impuestos.",
            "r4": "No se da nunca.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Una pol\u00edtica fiscal contractiva se aplicar\u00e1:",
            "r1": "Cuando exista mucho desempleo.",
            "r2": "En momentos de recesi\u00f3n econ\u00f3mica.",
            "r3": "Para incrementar la producci\u00f3n agregada.",
            "r4": "Cuando se ha alcanzado la producci\u00f3n potencial y hay peligro de inflaci\u00f3n.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "El multiplicador de la inversi\u00f3n (o gasto p\u00fablico) es mayor cuando:",
            "r1": "Mayor es la propensi\u00f3n a ahorrar.",
            "r2": "Mayor es la propensi\u00f3n marginal a consumir.",
            "r3": "Mayor es el gasto p\u00fablico.",
            "r4": "Mayor es el volumen de impuestos.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Un aumento de la tasa impositiva:",
            "r1": "Afecta negativamente a la demanda agregada.",
            "r2": "Afecta positivamente a la demanda agregada.",
            "r3": "No tiene efecto alguno sobre la demanda agregada.",
            "r4": "Aumenta la renta disponible.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Hay efecto multiplicador cuando aumenta el gasto p\u00fablico porque:",
            "r1": "El consumo depende de la renta.",
            "r2": "El gasto p\u00fablico puede mejorar las infraestructuras.",
            "r3": "El gasto p\u00fablico es un componente de la demanda agregada.",
            "r4": "El gasto p\u00fablico es un instrumento de la pol\u00edtica fiscal.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Una pol\u00edtica fiscal es eficaz:",
            "r1": "Siempre.",
            "r2": "Nunca.",
            "r3": "Cuando la curva de oferta agregada es vertical.",
            "r4": "Cuando la curva de oferta agregada es horizontal.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Un aumento de la tasa impositiva:",
            "r1": "Disminuye el efecto multiplicador.",
            "r2": "No afecta al efecto multiplicador.",
            "r3": "El efecto final depender\u00e1 de la pendiente de la curva de oferta.",
            "r4": "Aumenta el efecto multiplicador.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Las tarjetas de d\u00e9bito:",
            "r1": "Son lo mismo que las tarjetas de cr\u00e9dito.",
            "r2": "Salen m\u00e1s caras que las tarjetas de cr\u00e9dito.",
            "r3": "Se diferencian de las de cr\u00e9dito en el l\u00edmite del cr\u00e9dito.",
            "r4": "Se diferencian de las de cr\u00e9dito en que en ellas se retira el dinero en el momento del intercambio.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Una de las siguientes respuestas no es una funci\u00f3n del dinero:",
            "r1": "Cesta de  la compra.",
            "r2": "Dep\u00f3sito de valor.",
            "r3": "Unidad de cuenta.",
            "r4": "Medio de pago.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Los tipos de inter\u00e9s que cobran los bancos y cajas de ahorros son:",
            "r1": "Mayores que el Euribor.",
            "r2": "Menores que el Euribor.",
            "r3": "Iguales al Euribor",
            "r4": "Ninguna es correcta.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Un descenso de los tipos de inter\u00e9s afecta al equilibrio macroecon\u00f3mico:",
            "r1": "Aumentando los precios y la producci\u00f3n.",
            "r2": "Disminuyendo los precios y la producci\u00f3n.",
            "r3": "Aumentando los precios y disminuyendo la producci\u00f3n.",
            "r4": "Disminuyendo los precios y aumentado la producci\u00f3n.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "El Euribor depende del:",
            "r1": "Comportamiento del mercado del dinero.",
            "r2": "De las decisiones de los respectivos gobiernos nacionales.",
            "r3": "Del gasto de cada pa\u00eds.",
            "r4": "Ninguna es correcta.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Cuando los Bancos Centrales venden Deuda P\u00fablica, la oferta monetaria:",
            "r1": "Aumenta.",
            "r2": "Disminuye.",
            "r3": "Todas las respuestas son correctas.",
            "r4": "Ni  aumenta ni disminuye.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Los Intermediarios Financieros bancarios son:",
            "r1": "Los Bancos",
            "r2": "Las Cajas de Ahorro",
            "r3": "Las Cooperativas de Cr\u00e9dito",
            "r4": "Todas las respuestas son correctas",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Una de las siguientes metas no es un objetivo macroecon\u00f3mico:",
            "r1": "La estabilidad de precios.",
            "r2": "El crecimiento econ\u00f3mico.",
            "r3": "La seguridad del abastecimiento.",
            "r4": "La equidad.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Entre las caracter\u00edsticas de los Activos Financieros, encontramos:",
            "r1": "La Rentabilidad, que es el rendimiento que se obtiene del Activo",
            "r2": "La Rentabilidad puede ser Fija o Variable",
            "r3": "El Riesgo o la Liquidez",
            "r4": "Todas las respuestas son ciertas",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Respecto a los Tipos de Inter\u00e9s y la Bolsa",
            "r1": "Si baja el Tipo de Inter\u00e9s, los inversores acuden a la Bolsa",
            "r2": "Si baja el Tipo de Inter\u00e9s, los inversores salen de la Bolsa",
            "r3": "Bolsa y Tipos de Inter\u00e9s no se relacionan",
            "r4": "Si sube el Tipo de Inter\u00e9s, se invierte m\u00e1s en Bolsa",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "El PIB a precios de los  factores:",
            "r1": "Suele ser mayor que el PIB a precios de mercado.",
            "r2": "Suele ser menor que el PIB a precios de mercado.",
            "r3": "Suele ser igual que el PIB a precios de mercado.",
            "r4": "No tiene ninguna relaci\u00f3n con el PIB a precios de mercado.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "El Producto Interior Neto (PIN):",
            "r1": "No incluye los impuestos indirectos.",
            "r2": "Introduce la renta de los espa\u00f1oles en el extranjero.",
            "r3": "Sustrae la depreciaci\u00f3n de los bienes de capital.",
            "r4": "Es el mismo que el PIB.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "No es considerado como una cuesti\u00f3n macroecon\u00f3mica:",
            "r1": "El crecimiento econ\u00f3mico de un pa\u00eds.",
            "r2": "El crecimiento de los precios en la Uni\u00f3n Europea.",
            "r3": "La bajada de ventas de los comercios.",
            "r4": "El desempleo de un pa\u00eds.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "El PIB real:",
            "r1": "No tiene en cuenta la inflaci\u00f3n.",
            "r2": "Es siempre mayor que el nominal.",
            "r3": "Utiliza los precios corrientes.",
            "r4": "Descuenta la inflaci\u00f3n.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Si el Euro entrase en un proceso continuo de depreciaci\u00f3n",
            "r1": "Los productos de la zona euro  se abaratar\u00edan para los extranjeros",
            "r2": "Las importaciones se encarecer\u00edan",
            "r3": "Los inversores de la zona euro en el exterior podr\u00edan resultar beneficiados",
            "r4": "Todas las respuestas son ciertas",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Son factores que influyen en la apreciaci\u00f3n o depreciaci\u00f3n de una moneda,",
            "r1": "El diferencial de inflaci\u00f3n",
            "r2": "El diferencial de tipos de inter\u00e9s",
            "r3": "El diferencial de crecimiento econ\u00f3mico",
            "r4": "Todas las respuestas son ciertas",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "La falta de competencia:",
            "r1": "No puede darse en un mercado ya que va en contra de su esencia.",
            "r2": "Es una consecuencia no deseada del funcionamiento del mercado.",
            "r3": "Tiene efectos negativos sobre las empresas que la sufren.",
            "r4": "Es defendida por el Estado.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Una de las siguientes funciones no se le asigna al Estado en una econom\u00eda mixta:",
            "r1": "Regular la actividad econ\u00f3mica.",
            "r2": "Ofrecer bienes y servicios para satisfacer necesidades.",
            "r3": "Estabilizar la econom\u00eda.",
            "r4": "Redistribuye las rentas.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Uno de los siguientes bienes puede considerarse un bien p\u00fablico puro:",
            "r1": "Una manzana.",
            "r2": "La educaci\u00f3n.",
            "r3": "La sanidad.",
            "r4": "El alumbrado de una calle.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Una de las siguientes pol\u00edticas no puede considerarse coyuntural:",
            "r1": "La pol\u00edtica monetaria.",
            "r2": "La pol\u00edtica de rentas.",
            "r3": "La pol\u00edtica de infraestructuras.",
            "r4": "La pol\u00edtica fiscal.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Una econom\u00eda pura de mercado:",
            "r1": "Consigue siempre una sociedad igualitaria.",
            "r2": "Potencia la competencia entre las empresas que participan en ella.",
            "r3": "Proporciona todos los bienes necesarios para la sociedad.",
            "r4": "Ninguna de las otras contestaciones es correcta.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Los avances tecnol\u00f3gicos:",
            "r1": "Son las principales fuerzas que impulsan la globalizaci\u00f3n.",
            "r2": "Van paralelos a la globalizaci\u00f3n pero sin relaci\u00f3n.",
            "r3": "Son la base de la globalizaci\u00f3n cultural.",
            "r4": "Permiten los intercambios comerciales.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Un mercado de competencia perfecta:",
            "r1": "Tiene los precios m\u00e1s bajos que cualquier otra clase de mercado.",
            "r2": "Tiene los precios m\u00e1s altos que cualquier otra clase de mercado.",
            "r3": "Tiene unos precios similares a los de cualquier otra clase de mercado.",
            "r4": "No se puede establecer relaci\u00f3n entre sus precios y los de otras clases de mercados.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "La clasificaci\u00f3n de mercados que m\u00e1s se utiliza se sustenta:",
            "r1": "En el n\u00famero de demandantes.",
            "r2": "En el n\u00famero de puntos de equilibrio.",
            "r3": "En el n\u00famero de oferentes.",
            "r4": "En el n\u00famero de productos vendidos.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "La fijaci\u00f3n de un precio m\u00e1ximo por encima del precio de equilibrio:",
            "r1": "Produce un exceso de demanda que puede llevar a la aparici\u00f3n de un mercado negro.",
            "r2": "Produce un exceso de oferta que va  a producir la acumulaci\u00f3n de mercanc\u00edas sin vender.",
            "r3": "Produce un exceso de oferta que lleva a la escasez del producto.",
            "r4": "No tiene ning\u00fan problema.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Un bien que cuente con muchos sustitutivos:",
            "r1": "Tendr\u00e1 una elasticidad precio de la oferta muy reducida.",
            "r2": "Tendr\u00e1 una elasticidad precio de la oferta muy alta.",
            "r3": "Tendr\u00e1 una elasticidad precio de la demanda muy alta.",
            "r4": "Tendr\u00e1 una elasticidad precio de la demanda muy reducida.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Un incremento de los precios de la gasolina:",
            "r1": "Producen un aumento de la demanda de los transportes por carretera.",
            "r2": "Producen un aumento de la oferta de los transportes por carretera.",
            "r3": "Producen una reducci\u00f3n de la oferta de los transportes por carretera.",
            "r4": "Producen una reducci\u00f3n de la demanda de los transportes por carretera.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "La curva de demanda de autom\u00f3viles se desplazara cuando:",
            "r1": "Se altere el precio de los autom\u00f3viles.",
            "r2": "Se altere la renta de los individuos.",
            "r3": "Se altere el precio de las materias primas utilizadas en la producci\u00f3n de autom\u00f3viles.",
            "r4": "Se altera la tecnolog\u00eda empleada en la producci\u00f3n de autom\u00f3viles.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "La curva de demanda se desplazar\u00e1 a la izquierda si:",
            "r1": "Disminuye el precio del producto.",
            "r2": "Disminuye el precio de un bien sustitutivo.",
            "r3": "Disminuye el precio de un  bien complementario.",
            "r4": "Aumenta la cantidad vendida.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Las malas cosechas provocan:",
            "r1": "Que bajen los precios y las cantidades vendidas.",
            "r2": "Que suban los precios y las cantidades vendidas.",
            "r3": "Que bajen los precios y suban las cantidades vendidas.",
            "r4": "Que suban los precios y bajen las cantidades perdidas.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Indica cu\u00e1l ser\u00e1 el efecto sobre el mercado de un bien cuando aumenten los precios de sus bienes sustitutivos:",
            "r1": "Aumenta el precio y la cantidad de equilibrio.",
            "r2": "Disminuye el precio y la cantidad de equilibrio.",
            "r3": "Aumenta el precio y disminuye la cantidad de equilibrio.",
            "r4": "Disminuye el precio y aumenta la cantidad de equilibrio.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Cuando en un mercado existe un exceso de demanda:",
            "r1": "El precio tender\u00e1 a incrementarse.",
            "r2": "El precio tender\u00e1 a disminuir.",
            "r3": "El precio se mantendr\u00e1 constante.",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es correcta.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Una subida de los precios de los alimentos supone:",
            "r1": "Una reducci\u00f3n de los precios y de la producci\u00f3n en el sector de la restauraci\u00f3n.",
            "r2": "Una reducci\u00f3n de los precios pero un incremento de la producci\u00f3n en el sector de la restauraci\u00f3n.",
            "r3": "Un incremento de los precios y de la producci\u00f3n en el sector de la restauraci\u00f3n.",
            "r4": "Un incremento de los precios y un descenso de la producci\u00f3n en el sector de la restauraci\u00f3n.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Cuando en un mercado existe un exceso de oferta:",
            "r1": "El precio tender\u00e1 a incrementarse.",
            "r2": "El precio se mantendr\u00e1 constante.",
            "r3": "El precio tender\u00e1 a disminuir.",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es correcta.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Cuando se incrementen los costes de producci\u00f3n de un determinado bien:",
            "r1": "Su demanda va a disminuir.",
            "r2": "Su demanda se va a incrementar.",
            "r3": "Su oferta va a disminuir.",
            "r4": "Su oferta se va a incrementar.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Si la elasticidad cruzada de dos bienes es positiva quiere decir que:",
            "r1": "Al incrementarse los precios de uno se incrementa la oferta del otro.",
            "r2": "Son dos bienes complementarios.",
            "r3": "Al incrementarse los precios de uno se incrementa la demanda del otro.",
            "r4": "Al reducirse los precios de uno se incrementa la oferta del otro.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Indica cu\u00e1l es efecto de una reducci\u00f3n de la renta de los consumidores:",
            "r1": "Se producir\u00e1 un movimiento ascendente a lo largo de la actual curva de demanda.",
            "r2": "La curva de demanda continuar\u00e1 siendo la misma.",
            "r3": "La curva de oferta se desplazar\u00e1 a la derecha.",
            "r4": "La curva de demanda se desplazar\u00e1 a la izquierda.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Cuando la elasticidad de la renta es menor que uno el bien considerado es:",
            "r1": "Inferior.",
            "r2": "Sustitutivo.",
            "r3": "De primera necesidad.",
            "r4": "De lujo.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Explica las consecuencias sobre el mercado de abrigos en un invierno suave:",
            "r1": "Se incrementan los  abrigos vendidos, pero baja su precio.",
            "r2": "Se incrementan los abrigos vendidos y tambi\u00e9n su precio.",
            "r3": "Disminuyen los abrigos vendidos y su precio.",
            "r4": "Disminuyen los abrigos vendidos pero su precio se incrementa.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Los costes de producci\u00f3n dependen de:",
            "r1": "La dotaci\u00f3n de factores de la empresa.",
            "r2": "El precio de los factores productivos.",
            "r3": "De la cantidad de factores utilizados y del precio de los mismos.",
            "r4": "De la cantidad de factores utilizados para producir.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Una mejora de la tecnolog\u00eda:",
            "r1": "No tiene ning\u00fan efecto sobre la curva de costes.",
            "r2": "Traslada la curva de costes hacia arriba.",
            "r3": "Traslada la curva de costes hacia abajo.",
            "r4": "Alarga la curva de costes.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "El producto marginal toma valores negativos cuando:",
            "r1": "El producto total decrece.",
            "r2": "El producto marginal coincide con producto medio.",
            "r3": "El producto marginal supera la productividad media.",
            "r4": "La empresa comienza su proceso productivo.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Las desigualdades mundiales:",
            "r1": "Son superiores a las que se dan en el interior de los pa\u00edses.",
            "r2": "Son inferiores a las que se dan en el interior de los pa\u00edses.",
            "r3": "Son las mismas que se dan en el interior de los pa\u00edses.",
            "r4": "No se pueden comparar a las que se dan en el interior de los pa\u00edses.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "A mayores costes fijos:",
            "r1": "Se tendr\u00e1 que vender poco para dejar de tener p\u00e9rdidas.",
            "r2": "Se tendr\u00e1 que vender mucho para dejar de tener p\u00e9rdidas.",
            "r3": "Dar\u00e1 igual  pues los costes fijos no influyen en el valor de p\u00e9rdidas.",
            "r4": "Se dar\u00e1n unos costes variables mayores.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Para unos precios dados de los factores productivos si el producto marginal es decreciente el coste marginal:",
            "r1": "Aumenta.",
            "r2": "Decrece.",
            "r3": "Disminuye.",
            "r4": "Se mantiene constante.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Cuando los costes medios son decrecientes:",
            "r1": "Los costes marginales son crecientes y decrecientes.",
            "r2": "Los costes marginales son siempre constantes.",
            "r3": "Los costes marginales son siempre decrecientes.",
            "r4": "Los costes marginales son siempre crecientes.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "En el corto plazo los costes totales de la empresa:",
            "r1": "Dependen de los costes fijos y de los costes variables.",
            "r2": "Son menores que los costes variables.",
            "r3": "Dependen del uso que se hace de los factores variables.",
            "r4": "No dependen de la evoluci\u00f3n de la producci\u00f3n total.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Se considera \u00f3ptimo t\u00e9cnico:",
            "r1": "Al punto en el que la producci\u00f3n total es m\u00e1xima.",
            "r2": "Al punto en el que se maximizan los beneficios.",
            "r3": "Al punto en el que se minimizan los costes medios.",
            "r4": "Al punto en el que se maximiza la producci\u00f3n media.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "La empresa maximizadora de beneficios producir\u00e1 una cantidad de productos para la que:",
            "r1": "El ingreso total es m\u00e1ximo.",
            "r2": "El ingreso total es m\u00ednimo.",
            "r3": "El coste total es m\u00ednimo.",
            "r4": "La diferencia entre ingresos y costes totales sea m\u00e1xima.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "La funci\u00f3n de producci\u00f3n:",
            "r1": "Es siempre decreciente.",
            "r2": "Es siempre creciente.",
            "r3": "Es primero decreciente y luego creciente.",
            "r4": "Es primero creciente y luego decreciente.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Una mejora tecnol\u00f3gica aplicada en la empresa:",
            "r1": "Trasladar\u00e1 la funci\u00f3n de producci\u00f3n hacia abajo.",
            "r2": "No tendr\u00e1 ninguna consecuencia sobre la funci\u00f3n de producci\u00f3n.",
            "r3": "Trasladar\u00e1 la funci\u00f3n de producci\u00f3n hacia arriba.",
            "r4": "Modificar\u00e1 la longitud de la funci\u00f3n de producci\u00f3n.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "La racionalidad econ\u00f3mica:",
            "r1": "Consiste en que los empresarios intentan tener el m\u00e1ximo de ingresos posible.",
            "r2": "Describe el comportamiento real de personas y empresas.",
            "r3": "Es un sistema que ya no se utiliza.",
            "r4": "Es un supuesto que utilizamos para construir los modelos econ\u00f3micos",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Las tres preguntas b\u00e1sicas de la econom\u00eda son:",
            "r1": "Para qui\u00e9n, qu\u00e9 y c\u00f3mo producir.",
            "r2": "Cu\u00e1ndo, c\u00f3mo y d\u00f3nde tengo que adquirir lo que necesito.",
            "r3": "Qu\u00e9, c\u00f3mo y d\u00f3nde producir.",
            "r4": "D\u00f3nde, cu\u00e1ndo y para qui\u00e9n producir.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Las principales ventajas del mercado son:",
            "r1": "La libertad econ\u00f3mica y la eficiencia de su funcionamiento.",
            "r2": "La buena repartici\u00f3n de la riqueza entre los que participan en \u00e9l.",
            "r3": "Que siempre responde correctamente a las necesidades de los consumidores.",
            "r4": "Sus sistemas de producci\u00f3n respetuosos con el medio ambiente.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Un punto situado por encima de la Frontera de Posibilidades de Producci\u00f3n representa:",
            "r1": "Una asignaci\u00f3n de recursos inalcanzable.",
            "r2": "El pleno empleo de los recursos productivos.",
            "r3": "Una asignaci\u00f3n de recursos muy eficientes.",
            "r4": "Una asignaci\u00f3n de recursos ineficiente.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "La Frontera de Posibilidades de Producci\u00f3n de un pa\u00eds puede incrementarse por:",
            "r1": "Una disminuci\u00f3n de los precios de los factores de producci\u00f3n.",
            "r2": "Un aumento del consumo de los ciudadanos.",
            "r3": "Un decremento de la poblaci\u00f3n activa.",
            "r4": "Una mejora tecnol\u00f3gica.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Un tractor agr\u00edcola es un ejemplo de Factor de Producci\u00f3n:",
            "r1": "Tierra, por su utilizaci\u00f3n en el campo.",
            "r2": "Trabajo, porque requiere un conductor.",
            "r3": "Empresarial, si el conductor es el propietario del campo.",
            "r4": "Capital, porque es un bien de producci\u00f3n.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Cuando  existe un exceso de demanda:",
            "r1": "El precio se mantendr\u00e1 constante.",
            "r2": "El precio tender\u00e1 a disminuir.",
            "r3": "El precio tender\u00e1 a incrementarse.",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es correcta.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Cuando existe un exceso de oferta:",
            "r1": "El precio tender\u00e1 a disminuir.",
            "r2": "El precio tender\u00e1 a incrementarse",
            "r3": "El precio se mantendr\u00e1 constante.",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es correcta.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Si tengo que estudiar dos asignaturas y decido estudiar solamente una:",
            "r1": "Mi coste de oportunidad ser\u00e1 una soluci\u00f3n ineficiente.",
            "r2": "Mi coste de oportunidad ser\u00e1 suspender la que no he estudiado.",
            "r3": "Estar\u00e9 equivoc\u00e1ndome seguro.",
            "r4": "No aprobar\u00e9 ninguna  de ellas",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "La base del problema econ\u00f3mico radica en que:",
            "r1": "Tenemos que satisfacer necesidades con unos recursos escasos.",
            "r2": "Los bienes son muy caros.",
            "r3": "Nunca existe suficiente dinero.",
            "r4": "Tenemos muchos recursos para satisfacer muchas necesidades.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Los bienes naturales:",
            "r1": "Son siempre p\u00fablicos.",
            "r2": "Los encontramos en abundancia y los podemos utilizar sin l\u00edmites.",
            "r3": "No nos sirven para satisfacer nuestras necesidades.",
            "r4": "Son bienes escasos.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Los agentes econ\u00f3micos:",
            "r1": "Son las familias, las empresas, los individuos y el Estado.",
            "r2": "Cuentan con todos los recursos necesarios para producir todos los bienes y  servicios necesarios.",
            "r3": "Son las familias y los individuos.",
            "r4": "Son las empresas.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "El coste de oportunidad es consecuencia de:",
            "r1": "La existencia de bienes libres.",
            "r2": "El desarrollo tecnol\u00f3gico.",
            "r3": "La existencia del mercado.",
            "r4": "La elecci\u00f3n.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Las necesidades primarias:",
            "r1": "Son las mismas para todos los seres humanos.",
            "r2": "Son diferentes para cada ser humano.",
            "r3": "Pueden denominarse tambi\u00e9n necesidades sociales.",
            "r4": "Dependen de la \u00e9poca en la que uno viva.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "El coste de oportunidad:",
            "r1": "No tiene nada que ver con tomar decisiones econ\u00f3micas.",
            "r2": "Es aquello a lo que tenemos que renunciar al tomar una opci\u00f3n determinada.",
            "r3": "Es el dinero que me gasto al tomar una determinada opci\u00f3n econ\u00f3mica",
            "r4": "Es un t\u00e9rmino f\u00e1cil de calcular en t\u00e9rminos monetarios.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "La Uni\u00f3n Europea:",
            "r1": "Es una zona de libre comercio.",
            "r2": "Es una uni\u00f3n arancelaria.",
            "r3": "Es un mercado com\u00fan.",
            "r4": "Es un mercado com\u00fan con una uni\u00f3n monetaria en alguno de los pa\u00edses miembros.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "En una zona de libre comercio:",
            "r1": "No existen aranceles para los productos de los pa\u00edses integrantes.",
            "r2": "Existe libre circulaci\u00f3n de personas y capitales entre los pa\u00edses integrantes.",
            "r3": "Se elevan las barreras al comercio con respecto a los productos de terceros pa\u00edses.",
            "r4": "Existe un arancel com\u00fan para todos los productos de terceros pa\u00edses.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "La pol\u00edtica que m\u00e1s recursos absorbe de la Uni\u00f3n Europea es:",
            "r1": "La pol\u00edtica agraria comunitaria.",
            "r2": "La pol\u00edtica de cohesi\u00f3n econ\u00f3mica y social.",
            "r3": "La pol\u00edtica comercial com\u00fan.",
            "r4": "La pol\u00edtica de defensa de la competencia.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "El desarrollo econ\u00f3mico:",
            "r1": "Se da cuando hay crecimiento econ\u00f3mico.",
            "r2": "Va ligado a la globalizaci\u00f3n.",
            "r3": "Supone un cambio de estructuras econ\u00f3micas.",
            "r4": "Es lo mismo que el desarrollo humano.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Las desigualdades mundiales:",
            "r1": "Est\u00e1n en su nivel m\u00e1s bajo de la historia.",
            "r2": "No existen.",
            "r3": "Son uno de los problemas m\u00e1s graves de la globalizaci\u00f3n.",
            "r4": "Tienen en la OMC la principal instituci\u00f3n que lucha contra ellas.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Una de las siguientes instituciones internacionales no surgi\u00f3 de Breton Woods:",
            "r1": "El Banco Mundial.",
            "r2": "La Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio.",
            "r3": "El Acuerdo General de Aranceles y Comercio.",
            "r4": "El Fondo Monetario Internacional.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Un entorno macroecon\u00f3mico estable:",
            "r1": "Es una de las caracter\u00edsticas de los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo.",
            "r2": "Impide afrontar con una cierta seguridad inversiones a largo plazo.",
            "r3": "Redunda en unos tipos de inter\u00e9s altos.",
            "r4": "Atrae inversi\u00f3n internacional.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Economia",
            "enunciado": "Una de las siguientes caracter\u00edsticas no es propia de un pa\u00eds en v\u00edas de desarrollo:",
            "r1": "Baja esperanza de vida.",
            "r2": "Bajo desempleo.",
            "r3": "Baja renta per c\u00e1pita.",
            "r4": "Baja productividad.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "En Arist\u00f3teles, El Ser Puede definirse:",
            "r1": "Por una lista de categor\u00edas",
            "r2": "En cuanto a su propio ser",
            "r3": "En cuanto a sus juicios",
            "r4": "En ser y no ser",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Para Arist\u00f3teles, los conceptos Acto y Potencia:",
            "r1": "Definen el espectro crom\u00e1tico de las cosas",
            "r2": "Sirven para definir el movimiento",
            "r3": "Definen la esencia de la Filosof\u00eda",
            "r4": "Sirven para definir el mundo de los sentimientos",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Para Arist\u00f3teles, el concepto Logos:",
            "r1": "Nombra lo que son las cosas",
            "r2": "Nombra el ser intr\u00ednseco de las cosas",
            "r3": "Es el principio del estudio de la gram\u00e1tica",
            "r4": "Se\u00f1ala la parte de lo que conocemos de las cosas",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "En su obra \u201cMetaf\u00edsica\u201d, Arist\u00f3teles:",
            "r1": "Se plantea por primera vez la existencia de Dios",
            "r2": "Trata del conocimiento de los objetos",
            "r3": "Habla sobre la formaci\u00f3n del mundo",
            "r4": "Se introduce en lo espiritual",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Entre las obras de Arist\u00f3teles, podemos citar:",
            "r1": "\u00c9tica a Nic\u00f3mano y Metaf\u00edsica",
            "r2": "Refutaci\u00f3n a Pit\u00e1goras y El Simoposium",
            "r3": "Teor\u00eda sobre el Universo, Espacio y Tiempo",
            "r4": "El espectador y El mito de la Caverna",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfEn qu\u00e9 \u00e9poca naci\u00f3 Arist\u00f3teles?",
            "r1": "A finales del S. III a.C",
            "r2": "A principios del S. III a.C",
            "r3": "A principios del S. IV a.C",
            "r4": "A finales del S. IV a.C",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfDe qui\u00e9n fue alumno Arist\u00f3teles?",
            "r1": "Anax\u00e1gonas",
            "r2": "S\u00f3crates",
            "r3": "Plat\u00f3n",
            "r4": "Zen\u00f3n de Citio",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Arist\u00f3teles naci\u00f3 en:",
            "r1": "Atenas",
            "r2": "Estagira (Macedonia)",
            "r3": "Asia Menor",
            "r4": "Tagaste",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Tres obras importantes de Plat\u00f3n son:",
            "r1": "N\u00f3umenos, Fen\u00f3umenos y Ret\u00f3rica",
            "r2": "Est\u00e9tica, Dial\u00e9ctica y Psicolog\u00eda",
            "r3": "\u00c9tica, Est\u00e9tica y Ret\u00f3rica",
            "r4": "El Simposium, Fedro y La Rep\u00fablica",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Plat\u00f3n introduce el mito de Fedro y La Caverna en sus obras para:",
            "r1": "Explicar la teor\u00eda del mundo en ambos casos",
            "r2": "Explicar el origen del mundo en ambos casos",
            "r3": "Fedro para explicar la Koinom\u00eda y la Caverna para el conocimiento de las cosas",
            "r4": "Fedro para explicar el conocimiento de las cosas y la Cavernas para la Koinom\u00eda",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Las obras de Plat\u00f3n:",
            "r1": "Se conservan casi enteras",
            "r2": "S\u00f3lo se conservan algunas",
            "r3": "Plat\u00f3n no dej\u00f3 nada escrito",
            "r4": "No se han encontrado hasta ahora",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "El estilo literario de las obras de Plat\u00f3n son:",
            "r1": "Unos di\u00e1logos en los que el protagonista suele ser S\u00f3crates",
            "r2": "Obras teatrales con S\u00f3crates de protagonista",
            "r3": "Unos versos en los que el protagonista suele ser S\u00f3crates",
            "r4": "Las tres respuestas  son verdaderas",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Plat\u00f3n fue alumno de:",
            "r1": "S\u00f3crates",
            "r2": "Arist\u00f3teles",
            "r3": "Fil\u00f3strato",
            "r4": "Dem\u00f3crito",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Plat\u00f3n fund\u00f3 una escuela filos\u00f3fica que se llam\u00f3:",
            "r1": "Los Peripat\u00e9ticos",
            "r2": "Los C\u00ednicos",
            "r3": "Los Estoicos",
            "r4": "La Academia",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "S\u00f3crates naci\u00f3 y muri\u00f3 en los a\u00f1os:",
            "r1": "582-507 ac",
            "r2": "427-347 ac",
            "r3": "384-322 ac",
            "r4": "470-399 ac",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfQui\u00e9n dio la definici\u00f3n m\u00e1s antigua de la filosof\u00eda?",
            "r1": "Pit\u00e1goras",
            "r2": "Freud",
            "r3": "S\u00f3crates",
            "r4": "Dem\u00f3crito",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Fil\u00f3sofo y matem\u00e1tico griego que afirmaba que la estructura del universo era aritm\u00e9tica y geom\u00e9trica:",
            "r1": "Plat\u00f3n",
            "r2": "Pit\u00e1goras",
            "r3": "S\u00f3crates",
            "r4": "Arist\u00f3teles",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "S\u00f3crates fue condenado a ingerir cicuta por:",
            "r1": "Pervertir a sus disc\u00edpulos por ayudarlos a parir conceptos e ideas",
            "r2": "Ser un buen fil\u00f3sofo",
            "r3": "Creer que la ciencia no existe",
            "r4": "No pensar que liberaba a los individuos del control de los mitos",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Es filosof\u00eda cuando aborda el problema del ser; es una teoria del ser:",
            "r1": "Epistemolog\u00eda",
            "r2": "Los argumentos",
            "r3": "La ontolog\u00eda",
            "r4": "La filosof\u00eda",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfQui\u00e9n fue el primer fil\u00f3sofo que afirm\u00f3 que la tierra era esf\u00e9rica?",
            "r1": "Plat\u00f3n",
            "r2": "Tales de Mileto",
            "r3": "Pit\u00e1goras",
            "r4": "Santo Tom\u00e1s",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "En la filosof\u00eda no basta con creer u opinar, es necesario:",
            "r1": "Pensar",
            "r2": "Adivinar",
            "r3": "Argumentar",
            "r4": "Estudiar",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "La filosof\u00eda se presenta como _________ al momento de centrar su atenci\u00f3n en la ciencia, para analizar y evaluar su estructura, su modo de producir hip\u00f3tesis y teor\u00edas:",
            "r1": "Epistemolog\u00eda",
            "r2": "Argumental",
            "r3": "Ontolog\u00eda",
            "r4": "Filosof\u00eda",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Tanto Plat\u00f3n como Arist\u00f3teles se\u00f1alaban que el ser humano no puede vivir m\u00e1s que en sociedad porque es un \u201czoon politikon\u201d que quiere decir:",
            "r1": "Animal pol\u00edtico",
            "r2": "Hombre",
            "r3": "Bestia",
            "r4": "Lobo",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Fil\u00f3sofo que define a Dios como pensamiento que se piensa en si mismo:",
            "r1": "Arist\u00f3teles",
            "r2": "Plat\u00f3n",
            "r3": "Wilhelm Hegel",
            "r4": "Descartes",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "El t\u00e9rmino \u201cfilosof\u00eda\u201d, significa:",
            "r1": "Sabidur\u00eda",
            "r2": "Amor",
            "r3": "Amor a la sabidur\u00eda",
            "r4": "Arte",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Fil\u00f3sofo que define la filosof\u00eda as\u00ed: \u201clo que en un principio movi\u00f3 a los hombres a hacer las primeras indagaciones filos\u00f3ficas fue, como lo que es hoy, la admiraci\u00f3n\u201d.",
            "r1": "Ortega y Gasset",
            "r2": "Luke",
            "r3": "Pit\u00e1goras",
            "r4": "Arist\u00f3teles",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Fil\u00f3sofo que propuso un sistema geoc\u00e9ntrico en el que la tierra era el centro del universo, mientras el sol y otros planetas giraban a su alrededor:",
            "r1": "Spinoza",
            "r2": "Descartes",
            "r3": "Hume",
            "r4": "Arist\u00f3teles",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1l es la finalidad de la filosof\u00eda como conocimiento de la realidad?",
            "r1": "Es el mundo como totalidad de m\u00faltiples procesos; naturales, sociales e hist\u00f3ricos",
            "r2": "Crear pensamientos de cualquier cosa en los individuos",
            "r3": "Los conocimientos cient\u00edficos",
            "r4": "Desarrollar nuevas etapas de estudio",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "M\u00e9todo que  utiliza la iron\u00eda. La cual presenta una serie de preguntas al interlocutor para confundirlo, hacerlo caer en contradicci\u00f3n y hacerlo caer en su ignorancia:",
            "r1": "M\u00e9todo socr\u00e1tico",
            "r2": "M\u00e9todo cartesiano",
            "r3": "M\u00e9todo cr\u00edtico",
            "r4": "M\u00e9todo hermen\u00e9utico",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "A  los procedimientos para analizar la realidad que se aplica a m\u00faltiples campos de estudio, entre ellos la filosof\u00eda, se les conoce como:",
            "r1": "Pasos",
            "r2": "Gu\u00edas",
            "r3": "M\u00e9todos",
            "r4": "Entradas",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Fil\u00f3sofo que escribi\u00f3 sobre formas de gobierno, la herencia del medio ambiente en la personalidad y la dicotom\u00eda entre el saber y la opini\u00f3n:",
            "r1": "Plat\u00f3n",
            "r2": "Tales de Mileto",
            "r3": "S\u00e9neca",
            "r4": "Kant",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "M\u00e9todo que entiende la cr\u00edtica como el proceso por el cual la raz\u00f3n se vuelve sobre s\u00ed misma para conocer sus propios l\u00edmites y las condiciones en que funda su propia validez:",
            "r1": "M\u00e9todo socr\u00e1tico",
            "r2": "M\u00e9todo cartesiano",
            "r3": "M\u00e9todo cr\u00edtico",
            "r4": "M\u00e9todo fenomenol\u00f3gico",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "M\u00e9todo de Ren\u00e9 Descartes que propone la b\u00fasqueda de la verdad, la duda met\u00f3dica:",
            "r1": "M\u00e9todo socr\u00e1tico",
            "r2": "M\u00e9todo cartesiano",
            "r3": "M\u00e9todo cr\u00edtico",
            "r4": "M\u00e9todo fenomenol\u00f3gico",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1l es la teor\u00eda filos\u00f3fica que se centra en el estudio de los fen\u00f3menos, de los que percibimos con los sentidos?",
            "r1": "Psicolog\u00eda",
            "r2": "Ontolog\u00eda",
            "r3": "Fisiolog\u00eda",
            "r4": "Fenomenolog\u00eda",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 m\u00e9todo fue desarrollado por Edmund Husserl, el cual toma como punto de partida la duda met\u00f3dica cartesiana, la duda que revela al propio \u201cyo\u201d que duda?:",
            "r1": "M\u00e9todo socr\u00e1tico",
            "r2": "M\u00e9todo cartesiano",
            "r3": "M\u00e9todo cr\u00edtico",
            "r4": "M\u00e9todo fenomenol\u00f3gico",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1l es la parte de la metaf\u00edsica que trata del ser en general y de sus propiedades trascendentales? :",
            "r1": "Hermen\u00e9utica",
            "r2": "Ontolog\u00eda",
            "r3": "Libertad",
            "r4": "Mercanc\u00eda",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "El m\u00e9todo _____________ significa interpretaci\u00f3n. Hace referencia al arte o t\u00e9cnica de interpretar textos para fijar su verdadero sentido:",
            "r1": "Hermen\u00e9utico",
            "r2": "Ontolog\u00eda",
            "r3": "Fenomenolog\u00eda",
            "r4": "Psicolog\u00eda",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Es la demostraci\u00f3n de la auto contradicci\u00f3n textual, una demostraci\u00f3n que se apoya en el supuesto de una incompatibilidad en lo que el escritor cree y lo que el texto dice realmente:",
            "r1": "M\u00e9todo desconstruccionalista",
            "r2": "M\u00e9todo cartesiano",
            "r3": "M\u00e9todo cr\u00edtico",
            "r4": "M\u00e9todo fenomenol\u00f3gico",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Fil\u00f3sofo que considera la dial\u00e9ctica como un modelo seg\u00fan el cual debe constituirse el conocimiento correcto:",
            "r1": "Nietzsche",
            "r2": "Plat\u00f3n",
            "r3": "Georg Wilhem",
            "r4": "Karl Marx",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Fil\u00f3sofo que considera que la dial\u00e9ctica es el pensamiento para comprender y mostrar a trav\u00e9s de conceptos, el movimiento que realiza la historia de la humanidad:",
            "r1": "Sartre",
            "r2": "Ortega y Gasset",
            "r3": "George Wilhem",
            "r4": "Karl Marx",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Fil\u00f3sofo que considera que la dial\u00e9ctica es un saber previo y m\u00e1s fundamental que la ciencia:",
            "r1": "Arist\u00f3teles",
            "r2": "Spinoza",
            "r3": "Heidegger",
            "r4": "Sartre",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "M\u00e9todo que propone tres fases: el an\u00e1lisis socio hist\u00f3rico, el an\u00e1lisis discursivo y la interpretaci\u00f3n:",
            "r1": "Ciclo hermen\u00e9utico",
            "r2": "M\u00e9todo de an\u00e1lisis del discurso",
            "r3": "M\u00e9todo desconstruccionalista",
            "r4": "M\u00e9todo fenomenol\u00f3gico",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Fil\u00f3sofo que considera que la dial\u00e9ctica es materialista porque pone a la praxis, del actuar humano-social como la actividad que transforma y produce efectivamente lo real que convierte la realidad natural en realidad humana:",
            "r1": "Seneca",
            "r2": "Nietzsche",
            "r3": "Georg Wilhem",
            "r4": "Karl Marx",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 significa conocimiento adquirido a trav\u00e9s de la experiencia? :",
            "r1": "Trascendente",
            "r2": "Emp\u00edrico",
            "r3": "Sint\u00e1ctico",
            "r4": "Pragm\u00e1tico",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 significa que esta m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites de cualquier conocimiento posible?:",
            "r1": "Trascendente",
            "r2": "Emp\u00edrico",
            "r3": "Sint\u00e1ctico",
            "r4": "Pragm\u00e1tico",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "M\u00e9todo que supone que s\u00f3lo tiene sentido hablar de aquello que puede ser observado y que por lo tanto solamente tienen sentido o significan los enunciados que pueden ser contrastados emp\u00edricamente:",
            "r1": "M\u00e9todo ideol\u00f3gico",
            "r2": "M\u00e9todo emp\u00edrico",
            "r3": "M\u00e9todo critico",
            "r4": "M\u00e9todo de an\u00e1lisis del lenguaje",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "La palabra epistemolog\u00eda proviene del griego episteme que significa:",
            "r1": "Proceso",
            "r2": "Ciencia",
            "r3": "\u00c9tica",
            "r4": "Est\u00e9tica",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 campo estudia la reflexi\u00f3n que busca determinar el ser de los entes, es decir, lo que los hace posibles?:",
            "r1": "La epistemolog\u00eda",
            "r2": "La \u00e9tica",
            "r3": "La ontolog\u00eda",
            "r4": "La moral",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 se refiere al an\u00e1lisis de las tres formas del pensamiento: concepto, juicio y razonamiento? :",
            "r1": "L\u00f3gica",
            "r2": "Ciencia",
            "r3": "Cultura",
            "r4": "Filosof\u00eda",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Cuando se presentan razones a favor o en contra de un juicio se habla de:",
            "r1": "Filosof\u00eda de la religi\u00f3n",
            "r2": "De un concepto",
            "r3": "De gnoseolog\u00eda",
            "r4": "El razonamiento o argumento",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Estudia el comportamiento moral de los seres humanos y los fundamentos que se consideran bueno o moralmente correcto:",
            "r1": "\u00c9tica",
            "r2": "Est\u00e9tica",
            "r3": "Valores",
            "r4": "Conocimiento",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Se aboca especialmente al estudio de la relaci\u00f3n  que establece los seres humanos con sus deidades, los valores que se le  son propio y el de los fines o consecuencias de sus pr\u00e1cticas.",
            "r1": "Filosof\u00eda de la religi\u00f3n",
            "r2": "Filosof\u00eda de la ciencia",
            "r3": "Filosof\u00eda pol\u00edtica",
            "r4": "Filosof\u00eda de la cultura",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Investiga el desarrollo el cambio del conocimiento cient\u00edfico y de la pr\u00e1ctica cient\u00edfica y su relaci\u00f3n con la realidad:",
            "r1": "Filosof\u00eda de la religi\u00f3n",
            "r2": "Filosof\u00eda de la ciencia",
            "r3": "Filosof\u00eda pol\u00edtica",
            "r4": "Filosof\u00eda de la cultura",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Seg\u00fan Marx, \u00bfcu\u00e1l es la principal raz\u00f3n por la que la clase obrera sufre un proceso de alienaci\u00f3n?",
            "r1": "No es due\u00f1o de su trabajo",
            "r2": "Est\u00e1 supeditado a ideas religiosas",
            "r3": "No puede participar en la vida pol\u00edtica",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es correcta",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Centra su atenci\u00f3n en las costumbres, tradiciones, h\u00e1bitos y expresiones art\u00edsticas, religiosas, morales, jur\u00eddicas entre otras en su unidad como un todo de los diversos pueblos:",
            "r1": "Filosof\u00eda de la religi\u00f3n",
            "r2": "Filosof\u00eda de la ciencia",
            "r3": "Filosof\u00eda pol\u00edtica",
            "r4": "Filosof\u00eda de la cultura",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Significa razonamiento l\u00f3gico que deriva de dos premisas:",
            "r1": "Prerrogativa",
            "r2": "Axiolog\u00eda",
            "r3": "\u00c9tica",
            "r4": "Silogismo",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Fue el principal exponente de la corriente del pensamiento emp\u00edrico:",
            "r1": "David Hume",
            "r2": "Rene descartes",
            "r3": "Francis Bacon",
            "r4": "Plat\u00f3n",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "El aporte______________ a la gnoseolog\u00eda moderna es la aplicaci\u00f3n del razonamiento matem\u00e1tico al an\u00e1lisis de la realidad material, de las matem\u00e1ticas como garant\u00eda de verdad y validez l\u00f3gica:",
            "r1": "cartesiano",
            "r2": "del leguaje",
            "r3": "de an\u00e1lisis",
            "r4": "hermen\u00e9utico",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Considera los sentidos como las herramientas adecuadas para adquirir conocimientos se niega la intuici\u00f3n intelectual aceptando solo la intuici\u00f3n sensible:",
            "r1": "La impresi\u00f3n de ideas",
            "r2": "Silogismo",
            "r3": "La tesis",
            "r4": "El empirismo",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Seg\u00fan Hume pensar significa:",
            "r1": "Tener ideas",
            "r2": "Ser intelectual",
            "r3": "Relacionar ideas entre s\u00ed",
            "r4": "Sentir",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfQui\u00e9n es el padre de la filosof\u00eda occidental?",
            "r1": "Plat\u00f3n",
            "r2": "Descartes",
            "r3": "Pit\u00e1goras",
            "r4": "Arist\u00f3teles",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "En el mito de la caverna de Plat\u00f3n, las cadenas representan:",
            "r1": "Los sentidos",
            "r2": "Las ideas",
            "r3": "El cuerpo",
            "r4": "El alma",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Plat\u00f3n hace la distinci\u00f3n de dos mundos en:",
            "r1": "Mundo de los pensamientos y mundo sensible",
            "r2": "Mundo sensible y  mundo de las ideas",
            "r3": "Mundo sensitivo y mundo de las ideas",
            "r4": "Mundo del cuerpo y mundo del alma",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Para Marx, \u00bfCu\u00e1l es el objetivo prioritario de la filosof\u00eda?",
            "r1": "Relacionarse con Dios",
            "r2": "Cambiar el mundo",
            "r3": "Conocer los procesos que rigen el conocimiento",
            "r4": "Establecer las normas y usos comunes de la moral",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Para Plat\u00f3n el conocimiento debe ir:",
            "r1": "De lo general a lo particular",
            "r2": "De lo particular a lo universal",
            "r3": "De lo universal a lo particular",
            "r4": "De una idea general a una cosa concreta",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Seg\u00fan Plat\u00f3n, \u00bfCu\u00e1l es la primera de las ideas?",
            "r1": "La idea de Justicia",
            "r2": "La idea de Bien",
            "r3": "Dios",
            "r4": "La moral",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Para Plat\u00f3n la polis ser\u00e1 justa si:",
            "r1": "Si los gobernantes gobiernan a los guardianes y a los productores",
            "r2": "Si no existen distinciones entre guardianes, gobernantes y productores",
            "r3": "Si los guardianes gobiernan la polis",
            "r4": "La polis nunca llegar\u00e1 a ser justa totalmente",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Para Plat\u00f3n, el gobierno m\u00e1s apropiado para que se d\u00e9 la justicia en el Estado es:",
            "r1": "La democracia",
            "r2": "La timocracia",
            "r3": "La aristocracia",
            "r4": "La oligarqu\u00eda",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "La teor\u00eda hilem\u00f3rfica dice que\u2026",
            "r1": "La materia es aquello a partir de lo cual se individualiza la forma",
            "r2": "La forma (substancial) se corresponde con la naturaleza o la esencia de cada cosa",
            "r3": "La materia y la forma est\u00e1n \u00edntimamente relacionadas",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es correcta.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Arist\u00f3teles define una realidad\u2026",
            "r1": "Dual",
            "r2": "\u00danica",
            "r3": "Diferenciada entre lo sensible y lo racional",
            "r4": "Incognoscible",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Arist\u00f3teles afirma que el ser es:",
            "r1": "Materia que se corresponde con el acto y forma que corresponde al ser en potencia.",
            "r2": "Materia y forma y tambi\u00e9n en acto y  en potencia",
            "r3": "Solo en acto y en potencia",
            "r4": "Solo materia y forma",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Seg\u00fan Arist\u00f3teles el primer motor inm\u00f3vil es:",
            "r1": "Dios",
            "r2": "Acto puro, o causa encausada que dinamiza el universo",
            "r3": "No existe un primer motor inm\u00f3vil",
            "r4": "Una soluci\u00f3n vaga al problema del movimiento",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "La concepci\u00f3n aristot\u00e9lica de la realidad es:",
            "r1": "Sustancial",
            "r2": "Accidental",
            "r3": "Teleol\u00f3gica",
            "r4": "Teol\u00f3gica",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Todo movimiento est\u00e1 motivado por una causa, y en la producci\u00f3n de cualquier ser intervienen:",
            "r1": "Cuatro causas: dos intr\u00ednsecas (material  y formal) y dos extr\u00ednsecas (eficiente y final)",
            "r2": "Dos causas: material y formal",
            "r3": "Dos causas: una intr\u00ednseca y una extr\u00ednseca",
            "r4": "Cuatro causas: dos intr\u00ednsecas (acto y potencia) y dos extr\u00ednsecas (material y formal)",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Arist\u00f3teles propone una epistemolog\u00eda capaz de:",
            "r1": "Generalizar lo individual a lo universal",
            "r2": "Conocer las substancias primeras a partir de las substancias segundas",
            "r3": "Abstraer lo universal de lo individual",
            "r4": "Ninguna es correcta",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Arist\u00f3teles distingue cuatro niveles de conocimiento:",
            "r1": "Sentimiento, imaginaci\u00f3n, experiencia y entendimiento",
            "r2": "Imaginaci\u00f3n, sensaci\u00f3n, experiencia y conocimiento",
            "r3": "Sensaci\u00f3n, imaginaci\u00f3n, experiencia y entendimiento",
            "r4": "Pensamiento, imaginaci\u00f3n, experiencia y entendimiento",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Para Arist\u00f3teles el fin \u00faltimo del ser humano es:",
            "r1": "Alcanzar el conocimiento",
            "r2": "La felicidad",
            "r3": "Ser virtuoso",
            "r4": "Alcanzar el bien com\u00fan",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Arist\u00f3teles diferenci\u00f3 tres tipos de alma:",
            "r1": "Vegetativa, sensitiva e intelectiva",
            "r2": "Vegetativa, racional y sensorial",
            "r3": "Sensorial, racional e intelectual",
            "r4": "Volitiva, sensitiva y racional",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfQui\u00e9n afirm\u00f3 que el ser humano es social por naturaleza?",
            "r1": "Plat\u00f3n",
            "r2": "Arist\u00f3teles",
            "r3": "Hume",
            "r4": "S\u00f3crates",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Seg\u00fan Arist\u00f3teles las virtudes se alcanzan:",
            "r1": "Mediante la contemplaci\u00f3n",
            "r2": "Por la actividad intelectual",
            "r3": "Mediante el h\u00e1bito y la contemplaci\u00f3n",
            "r4": "Se desarrollan con el tiempo mediante la actualizaci\u00f3n de las potencialidades",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Para Kant, \u00bfcu\u00e1les son las condiciones de posibilidad de existencia de todos los fen\u00f3menos?:",
            "r1": "Las ideas a posteriori",
            "r2": "Las ideas innatas",
            "r3": "Las sensaciones",
            "r4": "El tiempo y el espacio",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfQui\u00e9n es el \u00faltimo de los fil\u00f3sofos antiguos?",
            "r1": "Santo Tom\u00e1s",
            "r2": "San Agust\u00edn",
            "r3": "Descartes",
            "r4": "Arist\u00f3teles",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1l de las siguientes afirmaciones sobre los juicios anal\u00edticos no es correcto?",
            "r1": "Son universales",
            "r2": "Son a posteriori",
            "r3": "Son independientes de la experiencia",
            "r4": "Son verdaderas en todos los casos",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Seg\u00fan San Agust\u00edn el libre albedrio\u2026",
            "r1": "No existe",
            "r2": "Es un don que nos da Dios para que podamos elegir entre el camino del bien y el camino del mal",
            "r3": "Es diferente de la aut\u00e9ntica libertad",
            "r4": "Se identifica  con la tendencia a pecar",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Seg\u00fan Santo Tom\u00e1s, la verdad:",
            "r1": "Es \u00fanica",
            "r2": "No es una, sino que se distinguen las verdades de fe y de raz\u00f3n",
            "r3": "Es doble, coincide con el pensamiento del averro\u00edsmo latino",
            "r4": "No se puede alcanzar",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Para Santo Tom\u00e1s, Dios rige el mundo mediante:",
            "r1": "La ley Eterna",
            "r2": "La ley positiva",
            "r3": "La ley natural",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es cierta",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "El m\u00e9todo que propone Descartes deber\u00e1 cumplir con cuatro reglas:",
            "r1": "La evidencia, el an\u00e1lisis, la s\u00edntesis y la enumeraci\u00f3n",
            "r2": "La intuici\u00f3n, el an\u00e1lisis, la enumeraci\u00f3n y la s\u00edntesis",
            "r3": "El an\u00e1lisis, el razonamiento,  la enumeraci\u00f3n y  la s\u00edntesis",
            "r4": "El  razonamiento, la enumeraci\u00f3n, la s\u00edntesis y el an\u00e1lisis",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfEn qu\u00e9 consiste la duda met\u00f3dica?",
            "r1": "Consiste en cuestionar todos nuestros conocimientos sin ninguna finalidad.",
            "r2": "Consiste en analizar la realidad para llegar a verdades universales",
            "r3": "Consiste en cuestionar todos nuestros conocimientos a fin de hallar alguno que sea seguro e indudable.",
            "r4": "Consiste en dudar de todo lo exterior a uno mismo.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Descartes plantea las siguientes razones para dudar:",
            "r1": "El enga\u00f1o del mundo y la distinci\u00f3n del sue\u00f1o y la vigilia.",
            "r2": "La existencia de un genio maligno y el enga\u00f1o de los sentidos.",
            "r3": "El enga\u00f1o de los sentidos, la imposibilidad de distinguir la realidad de la vigilia o del sue\u00f1o y la hip\u00f3tesis del genio maligno.",
            "r4": "Los sentidos y sensaciones nos confunden en nuestro conocimiento de la realidad.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfQui\u00e9n hizo la siguiente afirmaci\u00f3n: \u201cPienso luego existo\u201d?",
            "r1": "Arist\u00f3teles",
            "r2": "Hume",
            "r3": "S\u00f3crates",
            "r4": "Descartes",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Descartes investiga el origen de las ideas y las diferencia en:",
            "r1": "Externas, internas e innatas",
            "r2": "Adventicias, facticias e innatas.",
            "r3": "Res cogitans, res extensa y res infinita",
            "r4": "Aprendidas, innatas e individuales",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 utiliza Descartes para demostrar la existencia de Dios?",
            "r1": "El yo infinito y contingente",
            "r2": "La res extensa",
            "r3": "La existencia del alma",
            "r4": "La misma idea innata de Dios.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "La uni\u00f3n del cuerpo y el alma se encuentra seg\u00fan Descartes en:",
            "r1": "En el cerebro",
            "r2": "La gl\u00e1ndula pineal",
            "r3": "No se puede identificar una zona concreta",
            "r4": "No existe distinci\u00f3n alma-cuerpo.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Para Descartes, en el ser humano:",
            "r1": "El cuerpo es la c\u00e1rcel del alma",
            "r2": "No existe diferencia entre alma y cuerpo",
            "r3": "Coinciden alma y cuerpo en una uni\u00f3n accidental.",
            "r4": "No puede existir la libertad.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Para Descartes, las pasiones deben ser sometidas a la raz\u00f3n por medio de",
            "r1": "La voluntad",
            "r2": "La justicia",
            "r3": "La libertad",
            "r4": "La prudencia",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Hume hace una distinci\u00f3n de las percepciones en:",
            "r1": "Impresiones e ideas",
            "r2": "Sensaciones y pensamientos",
            "r3": "Ideas y sensaciones",
            "r4": "De sensaci\u00f3n y de reflexi\u00f3n",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1l de los siguientes fil\u00f3sofos es empirista?",
            "r1": "Descartes",
            "r2": "Hume",
            "r3": "Santo Tomas",
            "r4": "Nietzsche",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfEn qu\u00e9 consiste el criterio de validez del conocimiento de Hume?",
            "r1": "Afirmar que la verdad se encuentra en las sensaciones, en lo que podemos experimentar.",
            "r2": "Poder afirmar de que impresi\u00f3n o impresiones deriva una idea.",
            "r3": "Es la capacidad para relacionar ideas",
            "r4": "Toda impresi\u00f3n se relaciona con una idea",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Para Kant son v\u00e1lidos los juicios:",
            "r1": "Sint\u00e9ticos a posteriori",
            "r2": "Anal\u00edticos a priori",
            "r3": "Sint\u00e9ticos a priori",
            "r4": "Anal\u00edticos a posteriori",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Seg\u00fan Hume, establecemos relaciones entre los fen\u00f3menos por:",
            "r1": "Conocimiento",
            "r2": "H\u00e1bito o costumbre",
            "r3": "Experiencia",
            "r4": "Relaci\u00f3n causal entre fen\u00f3menos",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfQui\u00e9n escribi\u00f3 \u201cLa cr\u00edtica de la raz\u00f3n pura\u201d?",
            "r1": "Descartes",
            "r2": "Locke",
            "r3": "Kant",
            "r4": "Marx",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Para Kant, \u00bfcu\u00e1les son los postulados de la raz\u00f3n pr\u00e1ctica?",
            "r1": "La materia y la forma",
            "r2": "Virtud y felicidad",
            "r3": "La libertad, la inmortalidad del alma y la existencia de Dios",
            "r4": "La verdad y el conocimiento",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfQuien afirma la muerte de Dios?",
            "r1": "Nietzsche",
            "r2": "Marx",
            "r3": "Kant",
            "r4": "Wittgenstein",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "El imperativo categ\u00f3rico es uno de los elementos centrales de la \u00e9tica de:",
            "r1": "Santo Tom\u00e1s",
            "r2": "Marx",
            "r3": "Kant",
            "r4": "Hume",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Para Marx el aut\u00e9ntico conocimiento es:",
            "r1": "La actividad te\u00f3rica",
            "r2": "La actividad pr\u00e1ctica",
            "r3": "La praxis.",
            "r4": "Se encuentra en el mundo de las ideas",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 significa el concepto de eterno retorno propuesto por Nietzsche?",
            "r1": "Es una met\u00e1fora que utiliza para explicar que este mundo es finito.",
            "r2": "Toda la realidad vuelve hacia la primera causa encausada.",
            "r3": "Dios es la primera causa de la que se derivan todas las dem\u00e1s.",
            "r4": "Todos los sucesos de la realidad se repiten eternamente.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1l era la ciencia social por la que m\u00e1s se sent\u00eda atra\u00eddo Ortega y Gasset?",
            "r1": "Historia",
            "r2": "Pedagog\u00eda",
            "r3": "Sociolog\u00eda",
            "r4": "Psicolog\u00eda",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 dice la teor\u00eda de la reminiscencia de Plat\u00f3n?",
            "r1": "Nuestras almas s\u00f3lo tienen que recordar aquello que ya han visto en el mundo de las ideas, pues de \u00e9l provienen todas las almas.",
            "r2": "El cuerpo impide que podamos recordar el conocimiento del mundo de las ideas.",
            "r3": "El alma recuerda todo lo relativo al mundo de las ideas",
            "r4": "La teor\u00eda de la reminiscencia no es de Plat\u00f3n sino de Arist\u00f3teles",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfDentro de que corriente filos\u00f3fica puede englobarse a Ortega y Gasset?",
            "r1": "Empirismo l\u00f3gico",
            "r2": "Estructuralismo",
            "r3": "Perspectivismo",
            "r4": "Dogmatismo",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Plat\u00f3n naci\u00f3 en:",
            "r1": "Atenas",
            "r2": "Estagira (Macedonia)",
            "r3": "Roma",
            "r4": "Esmira",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "Seg\u00fan Arist\u00f3teles, la polis o Estado es anterior a los individuos y a los dem\u00e1s niveles de asociaci\u00f3n humana, pues es la forma m\u00e1s perfecta de comunidad y s\u00f3lo en ella puede el ser humano alcanzar su _________ llevando una vida adecuada a la ________.",
            "r1": "Potencialidad, virtud",
            "r2": "Felicidad, justicia",
            "r3": "Bien, sociedad",
            "r4": "Libertad, bondad",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Filosofia",
            "enunciado": "\u00bfEn qu\u00e9 \u00e9poca naci\u00f3 Plat\u00f3n?",
            "r1": "En el S. II a.C",
            "r2": "En el S. IV a.C",
            "r3": "En el S. V a.C",
            "r4": "En el S. II a.C",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 rey espa\u00f1ol decret\u00f3 la expulsi\u00f3n de los moriscos en el a\u00f1o 1609?",
            "r1": "Felipe II",
            "r2": "Felipe III",
            "r3": "Felipe IV",
            "r4": "Felipe V",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o pis\u00f3 el hombre por primera vez la superficie lunar?",
            "r1": "1969",
            "r2": "1967",
            "r3": "1959",
            "r4": "1966",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 rey b\u00e1rbaro saque\u00f3 Roma en el a\u00f1o 455 d.C.?",
            "r1": "Atila, rey de los Hunos",
            "r2": "Alarico, rey de los visigodos",
            "r3": "Genserico, rey de los v\u00e1ndalos",
            "r4": "Requiario, rey de los suevos.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfFrente a qu\u00e9 tropas se enfrent\u00f3 la coalici\u00f3n cristiana comandada por Don Juan de Austria en la batalla de Lepanto?",
            "r1": "A los calvinistas.",
            "r2": "A los musulmanes que dominaban Tierra Santa.",
            "r3": "Al imperio Otomano",
            "r4": "A los bereberes del Norte de \u00c1frica",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfC\u00f3mo fue destronado el rey visigodo Wamba?",
            "r1": "Fue asesinado",
            "r2": "Abdic\u00f3 en su sobrino \u00c9gica",
            "r3": "Fue derrotado en la batalla de Guadalete",
            "r4": "Fue envenenado y decalvado",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfC\u00f3mo se llamaba el primer avi\u00f3n que arroj\u00f3 una bomba at\u00f3mica?",
            "r1": "Total Destruction",
            "r2": "Enola Gay",
            "r3": "Sayonara Baby",
            "r4": "Bing Bang Theory",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Los visigodos abandonaron la fe arriana y se convirtieron al catolicismo gracias a la acci\u00f3n del rey:",
            "r1": "Chindasvinto",
            "r2": "Recadero",
            "r3": "Wamba",
            "r4": "Roderico",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Gonzalo Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba ha pasado a la historia con el sobrenombre de:",
            "r1": "El invencible",
            "r2": "El Fel\u00f3n",
            "r3": "El Ilustrado",
            "r4": "El Gran Capit\u00e1n",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "En el conocido como desastre de Annual del a\u00f1o 1921, las tropas espa\u00f1olas fueron derrotadas por los soldados de:",
            "r1": "Tariq ibn Ziyad",
            "r2": "Abd el-Krim",
            "r3": "Almanzor",
            "r4": "Abderram\u00e1n II",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Se considera que el primer desembarco aeronaval de la historia fue el de:",
            "r1": "Alhucemas.",
            "r2": "Normand\u00eda.",
            "r3": "Sicilia.",
            "r4": "Bah\u00eda Cochinos.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "El rey visigodo Eurico invadi\u00f3 la Hispania romana y conquist\u00f3 Tarraco en el a\u00f1o:",
            "r1": "511 d.C.",
            "r2": "474 d.C.",
            "r3": "410 d.C.",
            "r4": "451 d.C.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfC\u00f3mo perdi\u00f3 Espa\u00f1a sus \u00faltimas posesiones en Ocean\u00eda (las islas Marianas, Carolinas y Palaos)?",
            "r1": "Se independizaron.",
            "r2": "Fueron cedidas a los EE.UU tras la guerra de Cuba.",
            "r3": "Fueron vendidas a Alemania.",
            "r4": "Fueron invadidas por Jap\u00f3n durante la II Guerra Mundial.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 acontecimiento desencaden\u00f3 la entrada de los EE.UU en la guerra hispano-cubana del 98?",
            "r1": "El asesinato del embajador norteamericano en Madrid.",
            "r2": "El bloqueo comercial de Espa\u00f1a a los productos norteamericanos.",
            "r3": "El hundimiento del trasatl\u00e1ntico Lusitania.",
            "r4": "El hundimiento del acorazado Maine.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "La teor\u00eda de la separaci\u00f3n de poderes (legislativo, ejecutivo y judicial) fue elaborada por:",
            "r1": "Napole\u00f3n Bonaparte",
            "r2": "Fernando VII",
            "r3": "Montesquieu",
            "r4": "Robespierre",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Bismark es considerado como:",
            "r1": "El m\u00e1ximo impulsor de la unificaci\u00f3n alemana del XIX.",
            "r2": "El disc\u00edpulo m\u00e1s aventajado de Wagner",
            "r3": "El cofundador de la Sociedad de Naciones",
            "r4": "El inventor del motor de explosi\u00f3n.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "La revoluci\u00f3n francesa estall\u00f3 en el a\u00f1o:",
            "r1": "1802",
            "r2": "1703",
            "r3": "1789",
            "r4": "1864",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Le\u00f3nidas I fue rey de:",
            "r1": "Esparta",
            "r2": "Atenas",
            "r3": "Troya",
            "r4": "Macedonia",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "El tratado de San Ildefonso firmado en  1800, signific\u00f3, por parte de Espa\u00f1a:",
            "r1": "La cesi\u00f3n de Gibraltar a los ingleses.",
            "r2": "La cesi\u00f3n de la Florida a los EE.UU.",
            "r3": "La cesi\u00f3n de la Luisiana a los franceses.",
            "r4": "La independencia de M\u00e9xico.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Los sumerios inventaron:",
            "r1": "La rueda y la cerveza",
            "r2": "La p\u00f3lvora y la astrolog\u00eda",
            "r3": "La br\u00fajula y la escritura",
            "r4": "La rotaci\u00f3n de cultivos y la lente de aumento",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Juana de Arco naci\u00f3 en:",
            "r1": "Rusia",
            "r2": "Francia",
            "r3": "Inglaterra",
            "r4": "Arcos de la Frontera",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Rosa de Luxemburgo fue una importante:",
            "r1": "Pol\u00edtica marxista de origen polaco.",
            "r2": "Miembro del PSOE durante la I Rep\u00fablica.",
            "r3": "Escritora gallega",
            "r4": "Diplom\u00e1tica de origen franc\u00e9s.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "El general romano Aecio fue asesinado a punta de espada por:",
            "r1": "Atila el Huno",
            "r2": "El emperador Valentiniano",
            "r3": "Genserico",
            "r4": "Julio Cesar",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Los almog\u00e1vares fueron:",
            "r1": "Los primeros musulmanes que invadieron Espa\u00f1a en el siglo VIII",
            "r2": "Los jud\u00edos que viv\u00edan en tierras musulmanas",
            "r3": "Tropas pertenecientes a la Corona de Arag\u00f3n",
            "r4": "Las tropas de \u00e9lite del Califato de C\u00f3rdoba.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "En la batalla de \u201cLittle Big Horn\u201d entre las tropas de los Estados Unidos y los Sioux, perdi\u00f3 la vida:",
            "r1": "El jefe indio Toro Sentado",
            "r2": "Buffalo Bill",
            "r3": "El general Caster",
            "r4": "Billy el Ni\u00f1o",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o los vikingos realizaron su primera incursi\u00f3n de ataque y saqueo a las costas de Gran Breta\u00f1a?",
            "r1": "1100",
            "r2": "793",
            "r3": "867",
            "r4": "543",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "La guerra de los treinta a\u00f1os enfrent\u00f3 a:",
            "r1": "Francia y Espa\u00f1a",
            "r2": "Inglaterra y Escocia",
            "r3": "Pr\u00e1cticamente a toda Europa",
            "r4": "Espa\u00f1a y EE.UU.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1l fue el primer ej\u00e9rcito profesional de la Historia?",
            "r1": "El romano",
            "r2": "El asirio",
            "r3": "El egipcio",
            "r4": "El visigodo",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfEntre qu\u00e9 a\u00f1os tuvo lugar la guerra de secesi\u00f3n americana?",
            "r1": "1854-1859",
            "r2": "1910-1915",
            "r3": "1775-1783",
            "r4": "1861-1865",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQui\u00e9n fue maestro de Alejandro Magno durante su juventud?",
            "r1": "Eudoxo de Cnio.",
            "r2": "Plat\u00f3n.",
            "r3": "Arist\u00f3teles.",
            "r4": "S\u00f3focles.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1l fue el pretexto esgrimido por los EE.UU. para entrar en guerra con Vietnam?",
            "r1": "El ataque vietnamita al destructor USS Maddox",
            "r2": "El secuestro del embajador norteamericano en Saig\u00f3n.",
            "r3": "El asesinato de una misionera norteamericana.",
            "r4": "El derrocamiento del presidente vietnamita Ho Chi Minh por parte de los revolucionarios comunistas.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfCon qu\u00e9 pueblo establecieron relaciones culturales y comerciales los tartesios entre los siglo VIII y VII a.C?",
            "r1": "Griego",
            "r2": "Fenicio",
            "r3": "Celta",
            "r4": "Cartagin\u00e9s",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1l fue la principal actividad econ\u00f3mica del pueblo fenicio?",
            "r1": "Agricultura",
            "r2": "Ganader\u00eda",
            "r3": "Orfebrer\u00eda",
            "r4": "Comercio mar\u00edtimo",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1l fue el \u00faltimo rey de los Tartessos?",
            "r1": "Argantonio",
            "r2": "G\u00e1rgoris",
            "r3": "Habis",
            "r4": "Geri\u00f3n",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfDe d\u00f3nde proced\u00edan los pueblos celtas que llegaron a la pen\u00ednsula entre los siglos VIII y VI a.C.?",
            "r1": "Mediterr\u00e1neo Oriental",
            "r2": "Norte de \u00c1frica",
            "r3": "Islas Brit\u00e1nicas",
            "r4": "Centroeuropa",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfDe qu\u00e9 zona de Espa\u00f1a son propios los monumentos megal\u00edticos conocidos como taulas, talayots o navetas?",
            "r1": "Arag\u00f3n",
            "r2": "Islas Baleares",
            "r3": "Catalu\u00f1a",
            "r4": "Comunidad Valenciana",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "La desamortizaci\u00f3n de Pascual Madoz:",
            "r1": "Solucion\u00f3 el problema de la propiedad",
            "r2": "Reparti\u00f3 la propiedad pero no solucion\u00f3 el problema",
            "r3": "Acab\u00f3 con el atraso agr\u00edcola",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es correcta",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "El carlismo defiende:",
            "r1": "Sociedad estamental, poder de la Iglesia y foros",
            "r2": "Despotismo ilustrado",
            "r3": "Los privilegios estamentales",
            "r4": "La monarqu\u00eda de Isabel  II",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Al final de la guerra los carlistas se dividen en:",
            "r1": "Neocat\u00f3licos y progresistas",
            "r2": "Intransigentes y transaccionistas",
            "r3": "Moderados y progresistas",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es correcta",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "La dictadura tecnocr\u00e1tica de Bravo Murillo:",
            "r1": "Intenta fomentar la democratizaci\u00f3n pol\u00edtica",
            "r2": "Favorece el desarrollo econ\u00f3mico",
            "r3": "Fomenta el desarrollo econ\u00f3mico a costa de las libertades pol\u00edticas",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es correcta",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Los partidos pol\u00edticos espa\u00f1oles en el reinado de Isabel II representaban a:",
            "r1": "El pueblo llano",
            "r2": "La nobleza",
            "r3": "La alta burgues\u00eda",
            "r4": "Al  clero",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfEn qu\u00e9 continente apareci\u00f3 el primer hom\u00ednido?",
            "r1": "Asia",
            "r2": "Am\u00e9rica",
            "r3": "\u00c1frica",
            "r4": "Europa",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfD\u00f3nde ubicas el Mesol\u00edtico?",
            "r1": "Entre la historia antigua y media",
            "r2": "Entre el paleol\u00edtico y el neol\u00edtico",
            "r3": "Entre el mundo antiguo y el prehist\u00f3rico",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es correcta",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Las reformas econ\u00f3micas  de Mendiz\u00e1bal se caracterizan por:",
            "r1": "Intentar implantar el liberalismo econ\u00f3mico",
            "r2": "Beneficiar a los grupos privilegiados",
            "r3": "Se basan en la construcci\u00f3n del ferrocarril",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es correcta",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "El Australopitecus apareci\u00f3 sobre la tierra:",
            "r1": "Hace 1 mill\u00f3n de a\u00f1os",
            "r2": "Hace 150 millones de a\u00f1os",
            "r3": "Hace 5 millones de a\u00f1os",
            "r4": "Hace 10 mil a\u00f1os",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 hecho determina la invenci\u00f3n y difusi\u00f3n de la escritura?",
            "r1": "La vida n\u00f3mada",
            "r2": "La sedentarizaci\u00f3n de la sociedad",
            "r3": "El nacimiento de las primeras sociedades civilizadas",
            "r4": "El fin de la sociedad recolectora",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1ndo comenz\u00f3 el Paleol\u00edtico?",
            "r1": "Cuando apareci\u00f3 el hombre sobre la tierra",
            "r2": "Cuando la tierra se form\u00f3.",
            "r3": "Cuando el hombre invento el fuego",
            "r4": "Cuando el hombre descubri\u00f3 la agricultura",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Marca respuesta incorrecta: La constituci\u00f3n de 1869:",
            "r1": "Reconoce la soberan\u00eda popular.",
            "r2": "Establece el sufragio universal a partir de los 18 a\u00f1os.",
            "r3": "Reconoce las libertades democr\u00e1ticas b\u00e1sicas y la libertad religiosa.",
            "r4": "Las Cortes eran bicamerales",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o asumi\u00f3 la corona Alfonso XIII?",
            "r1": "1931",
            "r2": "1905",
            "r3": "1903",
            "r4": "1902",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1l fue la capital del Emirato que se form\u00f3 en Al-\u00c1ndalus?",
            "r1": "Sevilla",
            "r2": "C\u00e1diz",
            "r3": "C\u00f3rdoba",
            "r4": "M\u00e1laga",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o estall\u00f3 el movimiento revolucionario denominado La Gloriosa?",
            "r1": "1868",
            "r2": "1968",
            "r3": "1936",
            "r4": "1945",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Durante el inicio del Sexenio Democr\u00e1tico, \u00bfqui\u00e9n fue el presidente del gobierno?",
            "r1": "Serrano",
            "r2": "Prim",
            "r3": "Almirante Topete",
            "r4": "Estanislao Figueras",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o derrot\u00f3 Don Pelayo a los musulmanes?",
            "r1": "789",
            "r2": "756",
            "r3": "590",
            "r4": "722",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfD\u00f3nde sol\u00eda residir la corte de la Corona de Arag\u00f3n?",
            "r1": "En Lleida",
            "r2": "En Gerona",
            "r3": "En Barcelona",
            "r4": "En Tarragona",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfEn qu\u00e9 siglo se cre\u00f3 la Universidad de Salamanca, primera universidad espa\u00f1ola?",
            "r1": "Siglo XV",
            "r2": "Siglo VII",
            "r3": "Siglo XI",
            "r4": "Siglo XIII",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQui\u00e9nes fueron derrotados en la Batalla de las Navas de Tolosa?",
            "r1": "Catalanes",
            "r2": "Almohades",
            "r3": "Cristianos",
            "r4": "Gallegos",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfCon qui\u00e9n alcanz\u00f3  su m\u00e1ximo apogeo la Escuela de Traductores?",
            "r1": "Alfonso X",
            "r2": "Alfonso I",
            "r3": "Fernando V",
            "r4": "Carlos II",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfA qu\u00e9 figura encomend\u00f3 el rey la funci\u00f3n de controlar los municipios?",
            "r1": "La figura del corregidor",
            "r2": "La figura del primer ministro",
            "r3": "La figura del juez",
            "r4": "La figura del maestro",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se produjo la conquista de Granada?",
            "r1": "1456",
            "r2": "1420",
            "r3": "1567",
            "r4": "1492",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1l fue el a\u00f1o en el que la peste negra alcanz\u00f3 m\u00e1s fuerza?",
            "r1": "1356",
            "r2": "1348",
            "r3": "1254",
            "r4": "1360",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfEn qu\u00e9 Edad se llev\u00f3 a cabo la Conquista Musulmana?",
            "r1": "Edad Moderna",
            "r2": "Edad Antigua",
            "r3": "Edad Media",
            "r4": "Edad Contempor\u00e1nea",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se produjo la conquista de Granada?",
            "r1": "1456",
            "r2": "1420",
            "r3": "1567",
            "r4": "1492",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfA qu\u00e9 figura encomend\u00f3 el rey la funci\u00f3n de controlar los municipios?",
            "r1": "La figura del corregidor",
            "r2": "La figura del primer ministro",
            "r3": "La figura del juez",
            "r4": "La figura del maestro",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfC\u00f3mo termin\u00f3 La Reconquista?",
            "r1": "Con la conquista de C\u00f3rdoba",
            "r2": "Con la conquista de los Pirineos",
            "r3": "Con la conquista de Murcia",
            "r4": "Con la conquista de Granada",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfEn qu\u00e9 ciudad espa\u00f1ola se llev\u00f3 a cabo la actividad traductora?",
            "r1": "M\u00e1laga",
            "r2": "Granada",
            "r3": "Lleida",
            "r4": "Toledo",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 territorios compon\u00edan la Corona de Arag\u00f3n?",
            "r1": "El Principado de Catalu\u00f1a y los Reinos de Arag\u00f3n",
            "r2": "Los Reinos de Castilla",
            "r3": "El Reino de Badajoz",
            "r4": "Valencia y Catalu\u00f1a",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 caracter\u00edstica presentaba la Corona de Arag\u00f3n?",
            "r1": "El republicanismo",
            "r2": "La violencia",
            "r3": "El bipartidismo",
            "r4": "La diversidad territorial",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfEn qu\u00e9 siglo se cre\u00f3 la Generalitat?",
            "r1": "Siglo XIV",
            "r2": "Siglo XV",
            "r3": "Siglo XI",
            "r4": "Siglo XII",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfC\u00f3mo se llam\u00f3 la batalla entre el  ej\u00e9rcito de T\u00e1riq y los visigodos en el a\u00f1o 711?",
            "r1": "La batalla de San Pedro",
            "r2": "La batalla del rio Guadalete",
            "r3": "La batalla del rio Tajo",
            "r4": "La batalla de Huesca",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1les de los siguientes grupos sociales formaban parte de Al-\u00c1ndalus?",
            "r1": "Asi\u00e1ticos",
            "r2": "Bereberes",
            "r3": "Indios",
            "r4": "Moz\u00e1rabes",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1l de los siguientes \u00f3rganos ten\u00eda competencia de gobierno y asesoraban al monarca durante la baja Edad Media?",
            "r1": "Audiencia",
            "r2": "Condestable",
            "r3": "Consejo Real",
            "r4": "Ministerio de gobierno",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "El c\u00f3digo que consigui\u00f3 la unificaci\u00f3n jur\u00eddica para que el monarca legislara sin contar con las cortes, se llamaba:",
            "r1": "C\u00f3digo de las partidas",
            "r2": "C\u00f3digo de Isabel",
            "r3": "C\u00f3digo de Castilla",
            "r4": "C\u00f3digo de las Am\u00e9ricas",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "En la baja Edad Media, Castilla no tuvo una capital permanente, pero la ciudad m\u00e1s importante fue:",
            "r1": "Zamora",
            "r2": "Valladolid",
            "r3": "Salamanca",
            "r4": "Burgos",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfA d\u00f3nde huyeron los nobles visigodos y eclesi\u00e1sticos debido a la conquista musulmana?",
            "r1": "Al Reino de \u00c1vila",
            "r2": "Al Reino de Francia",
            "r3": "Al Reino de Asturias",
            "r4": "Al Reino de Portugal",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfD\u00f3nde se llev\u00f3 a cabo la repoblaci\u00f3n de las \u00f3rdenes militares?",
            "r1": "En La Mancha y Extremadura",
            "r2": "En las Islas canarias y Baleares",
            "r3": "En el  norte de Castell\u00f3n y Teruel",
            "r4": "En el sur de Sevilla",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfPor qu\u00e9 es conocido Averroes?",
            "r1": "Importante militar moz\u00e1rabe",
            "r2": "Importante arquitecto",
            "r3": "Importante fil\u00f3sofo",
            "r4": "Importante escultor de Al-Andalus",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQui\u00e9nes fueron los padres de Isabel II?",
            "r1": "Fernando VII y Mar\u00eda Cristina de Borb\u00f3n",
            "r2": "Alfonso XII y Mar\u00eda Cristina de Borb\u00f3n",
            "r3": "Fernando VII y Mar\u00eda Isabel de Borb\u00f3n",
            "r4": "Alfonso XII y Mar\u00eda Isabel de Borb\u00f3n",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQui\u00e9n tom\u00f3 Granada?",
            "r1": "Alfonso I",
            "r2": "Pelayo I",
            "r3": "Los Reyes Cat\u00f3licos",
            "r4": "Alejandro IV",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1les fueron los principales n\u00facleos de resistencia cristiana?",
            "r1": "Navarra",
            "r2": "C\u00f3rdoba",
            "r3": "Condado de Arag\u00f3n y condado Catal\u00e1n",
            "r4": "Zamora",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Fecha de inicio de la dictadura del General Serrano:",
            "r1": "1902",
            "r2": "1869",
            "r3": "1874",
            "r4": "1803",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1nto dur\u00f3 el reinado de Amadeo de Saboya?",
            "r1": "2 a\u00f1os",
            "r2": "12 a\u00f1os",
            "r3": "22 a\u00f1os",
            "r4": "32 a\u00f1os",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 llev\u00f3 a Isabel  II al exilio?",
            "r1": "La muerte de su marido Fernando de Borb\u00f3n",
            "r2": "La revoluci\u00f3n de La Gloriosa",
            "r3": "La persecuci\u00f3n de los republicanos",
            "r4": "La muerte de su marido Francisco de As\u00eds",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Periodo de reinado de Isabel II",
            "r1": "1833 \u2013 1868",
            "r2": "1812 \u2013 1848",
            "r3": "1823 \u2013 1853",
            "r4": "1898 \u2013 1923",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1nto dur\u00f3 el reinado de Alfonso XIII?",
            "r1": "1886 - 1931",
            "r2": "1902 - 1931",
            "r3": "1886 - 1902",
            "r4": "1923 \u2013 1973",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 fue \u201cLa Gloriosa\u201d?",
            "r1": "La guerra que dio la victoria a Espa\u00f1a contra Cuba",
            "r2": "La constituci\u00f3n de 1812",
            "r3": "La revoluci\u00f3n que se dio durante el reinado de Alfonso XII",
            "r4": "Revoluci\u00f3n de 1868",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 durante el reinado de Alfonso XIII?",
            "r1": "Espa\u00f1a perdi\u00f3 todas las colonias de Sudam\u00e9rica",
            "r2": "Espa\u00f1a perdi\u00f3 Cuba, Puerto Rico y Uruguay",
            "r3": "Espa\u00f1a recuper\u00f3 las colonias perdidas en el reinado anterior",
            "r4": "Espa\u00f1a recuper\u00f3 Puerto Rico y las Islas Filipinas",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "La fuente de energ\u00eda m\u00e1s utilizada durante la Revoluci\u00f3n Industrial es:",
            "r1": "El queroseno",
            "r2": "La gasolina",
            "r3": "El carb\u00f3n",
            "r4": "La energ\u00eda hidr\u00e1ulica",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQui\u00e9n fue Alfonso XIII?",
            "r1": "Hijo de Primo de Rivera y dictador",
            "r2": "Hijo de Mar\u00eda Cristina y Rey de Espa\u00f1a",
            "r3": "Hijo de Isabel II y Rey de Espa\u00f1a",
            "r4": "Militar que dirigi\u00f3 un Golpe de Estado en Espa\u00f1a",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "La industria del hierro se desarrolla en base a:",
            "r1": "Un sistema de producci\u00f3n \u00f3ptimo",
            "r2": "Las demandas que vienen de la  maquinizaci\u00f3n y del ferrocarril",
            "r3": "La bajada de precio de la materia prima",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es correcta",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 es el Zollverein?",
            "r1": "Unificaci\u00f3n aduanera",
            "r2": "Pol\u00edtica com\u00fan",
            "r3": "Sociedades avanzadas",
            "r4": "Ninguna es correcta",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfC\u00faal fue el primer pa\u00eds de Europa y del mundo en industrializarse?",
            "r1": "Inglaterra",
            "r2": "Francia",
            "r3": "Estados Unidos",
            "r4": "Alemania",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "La combinaci\u00f3n financiera monopol\u00edstica  que consiste en la fusi\u00f3n de varias empresas para crear una empresa m\u00e1s potente es un:",
            "r1": "Oligopolio",
            "r2": "Trust",
            "r3": "Carter",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es correcta",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 medida toman los pa\u00edses para defenderse de la competencia extranjera?",
            "r1": "Los aranceles",
            "r2": "Las cooperativas",
            "r3": "Los centros comerciales",
            "r4": "Las leyes internas",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "B\u00e9lgica antes de industrializarse ya ten\u00eda una importante tradici\u00f3n manufacturera:",
            "r1": "Centrada en la producci\u00f3n de tejidos y de art\u00edculos de metal",
            "r2": "En la producci\u00f3n de barcos",
            "r3": "En la producci\u00f3n de autom\u00f3viles",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es correcta",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "La Revoluci\u00f3n Industrial es un proceso que permiti\u00f3 explotar a gran escala:",
            "r1": "Las posibilidades de la agricultura",
            "r2": "Nuevas fuentes de energ\u00eda como el vapor",
            "r3": "La industria alimentaria",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es correcta",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "La teor\u00eda cl\u00e1sica sobre el comercio internacional nace a partir de las teor\u00edas de:",
            "r1": "Daniel  Ricardo",
            "r2": "Adam Smith",
            "r3": "Richard Lipsey",
            "r4": "J.M. Keynes",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Durante la Revoluci\u00f3n Industrial, \u00bfqu\u00e9 sector fue el que m\u00e1s se benefici\u00f3  y sufri\u00f3 grandes transformaciones?",
            "r1": "Textil",
            "r2": "Agrario",
            "r3": "Servicios",
            "r4": "Comercio",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Hasta 1850, el \u00fanico pa\u00eds que se puede considerar plenamente industrializado es:",
            "r1": "Inglaterra",
            "r2": "Francia",
            "r3": "Alemania",
            "r4": "Espa\u00f1a",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 es el C\u00f3digo de Hammurabi?",
            "r1": "El precursor del  Islam",
            "r2": "La primera ley de los pueblos mesopot\u00e1micos",
            "r3": "La ley que proh\u00edbe el transfuguismo pol\u00edtico",
            "r4": "Un c\u00f3digo secreto",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQui\u00e9n fue el primer Rey Borb\u00f3n que rein\u00f3 en Espa\u00f1a?",
            "r1": "Carlos II",
            "r2": "Felipe V",
            "r3": "Felipe VI",
            "r4": "Fernando VI",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 fue La Guerra de la Independencia?",
            "r1": "La lucha contra la drogodependencia en el S. XVIII",
            "r2": "La guerra entre los espa\u00f1oles y los franceses en el S.XIX",
            "r3": "La lucha de una hija por salir de casa por la noche",
            "r4": "La guerra de los cien a\u00f1os",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 son Las Cruzadas?",
            "r1": "El enfrentamiento por el trono de Roma entre Septimio Cruzado y  Septimio Severo",
            "r2": "El V\u00eda Crucis",
            "r3": "Los pasos peatonales no se\u00f1alizados",
            "r4": "Unas campa\u00f1as militares impulsadas por el papado",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 era  Al-\u00c1ndalus  y c\u00f3mo se form\u00f3?",
            "r1": "Era un territorio formado  por todo Am\u00e9rica, que fue conquistada por los jud\u00edos",
            "r2": "Era un territorio de Espa\u00f1a y una parte de \u00c1frica,  conquistado por los musulmanes",
            "r3": "Era un museo que se form\u00f3 con todos los cuadros importantes del renacimiento",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es correcta",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o se produjo la ca\u00edda de Constantinopla por los turcos?",
            "r1": "1360",
            "r2": "1430",
            "r3": "1453",
            "r4": "1530",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 \u00faltimo rey de la casa de los Austrias rein\u00f3 Espa\u00f1a?",
            "r1": "Felipe IV",
            "r2": "Carlos II",
            "r3": "Fernando II",
            "r4": "Carlos IV",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o muri\u00f3 Napole\u00f3n Bonaparte?",
            "r1": "1815",
            "r2": "1819",
            "r3": "1821",
            "r4": "1823",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "La modificaci\u00f3n del Sistema Foral Navarro:",
            "r1": "Se hizo unilateralmente en Navarra",
            "r2": "Lo hizo el Gobierno de Madrid",
            "r3": "Fue una negociaci\u00f3n entre la Diputaci\u00f3n Navarra y el Gobierno de Madrid",
            "r4": "No lleg\u00f3 a producirse tal modificaci\u00f3n",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Al acabar la I Guerra Carlista:",
            "r1": "El gobierno de Madrid anula el r\u00e9gimen foral navarro",
            "r2": "El gobierno de Madrid promete mantener el estatus de reino",
            "r3": "Confirma los fueros para posteriormente modificarlos",
            "r4": "El gobierno no tom\u00f3 ninguna medida con respecto a Navarra",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "La Constituci\u00f3n de 1812:",
            "r1": "Anula el r\u00e9gimen foral navarro, pero no el de las provincias vascas",
            "r2": "Abole todos los sistemas forales, convirtiendo estos territorios en provincias",
            "r3": "Anula el r\u00e9gimen foral vasco, pero no el navarro",
            "r4": "Mantiene los sistemas forales",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Las relaciones entre los Borbones y el R\u00e9gimen Foral Navarro:",
            "r1": "Fueron muy problem\u00e1ticas a finales del siglo XVIII",
            "r2": "Fueron siempre buenas",
            "r3": "Los Borbones ampliaron el sistema foral navarro",
            "r4": "Los Borbones anularon el r\u00e9gimen foral navarro",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Al  final de la guerra, los carlistas se dividen en :",
            "r1": "Moderados y progresistas",
            "r2": "En transaccionistas y reaccionarios",
            "r3": "En intransigentes y transaccionistas",
            "r4": "En neocat\u00f3licos y radicales",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfEl General Zumalac\u00e1rregui defend\u00eda la causa liberal?",
            "r1": "S\u00ed",
            "r2": "No, es el principal l\u00edder militar del Carlismo",
            "r3": "No particip\u00f3 en la Guerra Carlista",
            "r4": "Ninguna es correcta",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Navarra apoya el Carlismo por:",
            "r1": "Defender su estatus de reino",
            "r2": "Porque la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n es absolutista",
            "r3": "No apoya el carlismo",
            "r4": "Ninguna es correcta",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "El Liberalismo tiene su \u00e1rea de influencia:",
            "r1": "En los campesinos",
            "r2": "En la nobleza y la iglesia",
            "r3": "En los grupos burgueses urbanos",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es correcta",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "El Carlismo defiende",
            "r1": "La sociedad estamental, el poder de la iglesia y los fueros",
            "r2": "El despotismo ilustrado",
            "r3": "Los privilegios estamentales",
            "r4": "La monarqu\u00eda de Isabel II",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1ndo empez\u00f3 la Batalla de Covadonga?:",
            "r1": "26-mayo-722",
            "r2": "22-mayo-722",
            "r3": "26-mayo-822",
            "r4": "22-mayo-822",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 ocurri\u00f3 en la Batalla de Covadonga?",
            "r1": "Victoria asturiana frente a la invasi\u00f3n \u00e1rabe",
            "r2": "Victoria \u00c1rabe frente a la invasi\u00f3n a Asturias",
            "r3": "Muerte de Don Pelayo en la Invasi\u00f3n \u00c1rabe a Asturias",
            "r4": "Huida de Don Pelayo en la Invasi\u00f3n \u00c1rabe a Asturias",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQui\u00e9n fue Abderram\u00e1n I?",
            "r1": "Primer Emir independiente de C\u00f3rdoba",
            "r2": "Dios griego",
            "r3": "Primer Califa",
            "r4": "Primer presidente de Al-\u00c1ndalus",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Objetivo principal de la Batalla de Trafalgar:",
            "r1": "Derrocar a Napole\u00f3n",
            "r2": "Napole\u00f3n conquistar\u00e1 Reino Unido",
            "r3": "Napole\u00f3n acceder\u00e1 al trono franc\u00e9s",
            "r4": "Napole\u00f3n derrocar\u00e1 Suecia",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Fecha de la Batalla de Navas de Tolosa:",
            "r1": "15-julio-1212",
            "r2": "16-julio-1212",
            "r3": "22-junio-1212",
            "r4": "26-junio-1212",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Etapa de la Revoluci\u00f3n Francesa:",
            "r1": "1787 \u2013 1789",
            "r2": "1789 \u2013 1792",
            "r3": "1786 \u2013 1789",
            "r4": "1792 \u2013 1794",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfA qu\u00e9 hace referencia \u201cLa Pepa\u201d?",
            "r1": "A las Cortes de C\u00e1diz",
            "r2": "Al  reinado de Isabel II",
            "r3": "A la \u00e9poca del Sexenio",
            "r4": "A  la Constituci\u00f3n de 1812",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Principios fundamentales de \u201cLa Pepa\u201d:",
            "r1": "Soberan\u00eda Nacional, Divisi\u00f3n de Poderes, Declaraci\u00f3n de Igualdad",
            "r2": "Soberan\u00eda Nacional, Divisi\u00f3n de Poderes, Estado Laico,",
            "r3": "Soberan\u00eda Popular, Divisi\u00f3n de Poderes, Declaraci\u00f3n de Igualdad,",
            "r4": "Milicia Nacional, Estado Laico, Libertad de Expresi\u00f3n,",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1ndo finaliz\u00f3 la Guerra Civil Espa\u00f1ola?",
            "r1": "1 de abril de 1936",
            "r2": "1 de abril de 1939",
            "r3": "2 de mayo de 1939",
            "r4": "22 de mayo de 1936",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1ntas Rep\u00fablicas hubo en Espa\u00f1a?",
            "r1": "3",
            "r2": "Ninguna",
            "r3": "2",
            "r4": "1",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1ndo tuvo lugar la Primera Rep\u00fablica Espa\u00f1ola?",
            "r1": "1-febrero-1873",
            "r2": "29-diciembre-1874",
            "r3": "2-mayo-1868",
            "r4": "3-enero-1874",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "Se\u00f1ala la etapa de la dictadura de Primo de Rivera:",
            "r1": "1923 \u2013 1930",
            "r2": "1939 \u2013 1975",
            "r3": "1893 \u2013 1903",
            "r4": "1883 \u2013 1990",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 etapa comprende la Guerra Civil Espa\u00f1ola?",
            "r1": "1936 \u2013 1939",
            "r2": "1966 \u2013 1969",
            "r3": "1926 \u2013 1929",
            "r4": "1936 \u2013 1943",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQui\u00e9n reinaba en Asturias cuando los \u00e1rabes intentaron invadirla?",
            "r1": "Primo de Rivera",
            "r2": "Manuel Aza\u00f1a",
            "r3": "El Cid Campeador",
            "r4": "Don Pelayo",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Historia",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 Comunidad Aut\u00f3noma no fue conquistada por los \u00e1rabes?",
            "r1": "Toledo",
            "r2": "Sevilla",
            "r3": "Asturias",
            "r4": "Galicia",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "He gave up ______ last month.",
            "r1": "to smoke",
            "r2": "that he would smoke",
            "r3": "smoking",
            "r4": "smoke",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Where do you think ______ next summer?",
            "r1": "are you going to be",
            "r2": "you will be",
            "r3": "you are being",
            "r4": "will you be",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "It ______ when we were in Burgos this morning, so we couldn\u2019t visit Atapuerca.",
            "r1": "was raining",
            "r2": "has rained",
            "r3": "has been raining",
            "r4": "would rain",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Mary ______ me to lend her my class notes! She doesn\u2019t attend many classes.",
            "r1": "asks always",
            "r2": "always is asking",
            "r3": "is always asking",
            "r4": "had been always asking",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Choose the correct option.",
            "r1": "She\u2019s very keen to Formula 1.",
            "r2": "He\u2019s quite keen with Formula 1.",
            "r3": "I\u2019m very keen on Formula 1.",
            "r4": "None of the options are correct.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Dad told Mom that...",
            "r1": "he would always help her.",
            "r2": "he helped her for good.",
            "r3": "he is helping her for good.",
            "r4": "None of the options are correct.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Choose the correct option.",
            "r1": "If we finish on time, we go to the party.",
            "r2": "Had we finished on time, we would have gone to the party.",
            "r3": "Whether we finished on time, we will go to the party.",
            "r4": "None of the options are correct.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Choose the correct option.",
            "r1": "How long is it to Malaga?",
            "r2": "How much to Malaga?",
            "r3": "How far are we from Malaga?",
            "r4": "None of the options are correct.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Choose the correct option.",
            "r1": "You didn\u2019t have to do that, you know.",
            "r2": "You needn\u2019t do that, you know.",
            "r3": "You didn\u2019t do that, you know.",
            "r4": "All of the options are correct.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Choose the correct option. [Answer:  Not till next year]",
            "r1": "Is Sarah going school?",
            "r2": "Is Sarah going to school?",
            "r3": "Does she like school?",
            "r4": "None of the options are correct.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Choose the correct option.",
            "r1": "Are you studied French last summer?",
            "r2": "Are you studying Chinese last summer?",
            "r3": "Have you studied French last summer?",
            "r4": "None of the options are correct.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Choose the correct option.",
            "r1": "I don\u2019t think they will ever arrive on time.",
            "r2": "I think they are never arriving on time.",
            "r3": "I think they are never arrived on time.",
            "r4": "None of the options are correct.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Choose the correct option.",
            "r1": "Rachel has never been into India.",
            "r2": "Rachel has never gone into India.",
            "r3": "He\u2019s gone often in India.",
            "r4": "None of the options are correct.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Choose the correct option.",
            "r1": "I\u2019m trying to doing some sport every week.",
            "r2": "I try to playing soccer every week-end.",
            "r3": "I\u2019m trying to eat a healthier menu in restaurants.",
            "r4": "None of the options are correct.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Choose the correct option.",
            "r1": "I am usually having some bread with my lunch.",
            "r2": "I am used to have some bread with my lunch.",
            "r3": "I usually have some bread with my lunch.",
            "r4": "None of the options are correct.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Choose the correct option.",
            "r1": "I work next Saturday.",
            "r2": "I don\u2019t work next Saturday.",
            "r3": "I\u2019m working next Saturday.",
            "r4": "All of the responses are correct.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Choose the correct option.",
            "r1": "When are you going to visit me?",
            "r2": "When going to visit me are you?",
            "r3": "When do you visit me?",
            "r4": "None of the options are correct.",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "I\u2019ve made up my mind! ______ 8 hours every day the week before my Physics exam.",
            "r1": "I\u2019m going to study",
            "r2": "I\u2019m practicing",
            "r3": "I study",
            "r4": "I shall practice",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "He refused _________ a doctor. He said he only needed to rest a bit.",
            "r1": "going to",
            "r2": "to see",
            "r3": "to be seeing",
            "r4": "go",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "If Kate __________ for that job, she would have got it.",
            "r1": "has tried",
            "r2": "has been trying",
            "r3": "had applied",
            "r4": "Applied",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "An important part of the process is to ________ your work at the end.",
            "r1": "revised",
            "r2": "review",
            "r3": "check",
            "r4": "glance over",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "I don\u2019t know if I can go to Mallorca. It depends __________ how much money I spend this summer.",
            "r1": "if",
            "r2": "in",
            "r3": "of",
            "r4": "on",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Where __________? You look very handsome now.",
            "r1": "did you have your hair cut",
            "r2": "do you went to cut your hair",
            "r3": "did you cut your hair",
            "r4": "does your hair have been cut",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Sorry! We\u2019ve __________ milk. Would you prefer some tea?",
            "r1": "split up with",
            "r2": "run out of",
            "r3": "run away from",
            "r4": "missed",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "The Twin Towers were the __________ buildings in the USA.",
            "r1": "taller",
            "r2": "higher",
            "r3": "most tall",
            "r4": "highest",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Yesterday, I __________ a \u2018Castle\u2019 episode on TV.",
            "r1": "looked",
            "r2": "was looking",
            "r3": "watched",
            "r4": "see",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "The actress was dressed __________ a colourful costume.",
            "r1": "in",
            "r2": "on",
            "r3": "by",
            "r4": "with",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Bob __________ at home all day. Is he ill?",
            "r1": "has stood",
            "r2": "hasn\u2019t been staying",
            "r3": "has stayed",
            "r4": "was staying",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "I feel tired and sad! I might have __________ a cold!",
            "r1": "got",
            "r2": "caught",
            "r3": "had",
            "r4": "earned",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "You __________ to the concert. It was quite exciting!",
            "r1": "mustn\u2019t have gone",
            "r2": "should go",
            "r3": "may go",
            "r4": "ought to have gone",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Does anybody know __________?",
            "r1": "where he works",
            "r2": "where does he work",
            "r3": "where works he",
            "r4": "where he does work",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "David is working really __________ this morning.",
            "r1": "strong",
            "r2": "hard",
            "r3": "hardly",
            "r4": "strongly",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Last month, my daughter __________ back to Brazil.",
            "r1": "had gone",
            "r2": "took",
            "r3": "flied",
            "r4": "went",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Paul is really friendly and __________.",
            "r1": "intelligent",
            "r2": "selfish",
            "r3": "outgoing",
            "r4": "rude",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Pete knew a little French so he ______ to ask for food in Paris restaurants.",
            "r1": "can",
            "r2": "could",
            "r3": "was able",
            "r4": "Succeeded",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Frodo, ______ best friend was Sam, arrived at Mordor just in time to win the war.",
            "r1": "whose",
            "r2": "who\u2019s",
            "r3": "who",
            "r4": "which",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Bill\u2019s wallet ______ while he was in the disco last night.",
            "r1": "stole",
            "r2": "was robbed",
            "r3": "robbed",
            "r4": "was stolen",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Adam ______ green tea when he visited Ireland last autumn.",
            "r1": "used to drinking",
            "r2": "got used to drink",
            "r3": "was used to drink",
            "r4": "got used to drinking",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "[Nadal won the match against Murray]. The match against Murray ______ by Nadal.",
            "r1": "was won",
            "r2": "is won",
            "r3": "was win",
            "r4": "had been win",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "[The manager postponed the training session until Monday] Tito ______ the training session until Monday.",
            "r1": "put over",
            "r2": "put after",
            "r3": "put off",
            "r4": "put down",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Ma Baker used force and a gun to enter the bank. Ma Baker ______ into the bank with a gun.",
            "r1": "went",
            "r2": "jumped",
            "r3": "slipped",
            "r4": "broke",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "He doesn\u2019t have ______ time, so we\u2019ll have to talk about it later.",
            "r1": "a piece of",
            "r2": "a few",
            "r3": "much",
            "r4": "many",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Mom has to go to ______ early tomorrow to prepare an important meeting.",
            "r1": "work",
            "r2": "the work",
            "r3": "a work",
            "r4": "that work",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Bob has ______ a lot of money in new technologies.",
            "r1": "spent",
            "r2": "invested",
            "r3": "saved",
            "r4": "owed",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "The old man took the dictionary ______ from the shelf and looked at the price.",
            "r1": "up",
            "r2": "down",
            "r3": "out",
            "r4": "back",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "I gave the cashier a \u20ac50 note and waited for my ______.",
            "r1": "change",
            "r2": "supply",
            "r3": "cash",
            "r4": "cost",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Did someone help Jennifer or did she do the project ______?",
            "r1": "her",
            "r2": "hers",
            "r3": "herself",
            "r4": "None of the options are correct.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "That\u2019s not your cell phone. It\u2019s ______.",
            "r1": "me",
            "r2": "mine",
            "r3": "my",
            "r4": "None of the options are correct.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Benjamin Franklin is the person ______ discovered electricity while flying a kite.",
            "r1": "which",
            "r2": "who",
            "r3": "whose",
            "r4": "None of the options are correct.",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Is this your car or is it ______?",
            "r1": "them",
            "r2": "their",
            "r3": "theirs",
            "r4": "None of the options are correct.",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "ack couldn\u2019t ______ the news so he turned the radio up.",
            "r1": "hear",
            "r2": "heard",
            "r3": "hearing",
            "r4": "to hear",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "My sister ______ read when she was just three years old.",
            "r1": "can",
            "r2": "could",
            "r3": "might",
            "r4": "should",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "All projects ______ be handed in to me by Monday at the latest.",
            "r1": "must",
            "r2": "need",
            "r3": "have",
            "r4": "ought",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Did you write to Martha ______ your trip this vacation?",
            "r1": "for",
            "r2": "of",
            "r3": "on",
            "r4": "about",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "You have to ______ on the word \u2018Next\u2019 to see the next photograph.",
            "r1": "press",
            "r2": "click",
            "r3": "push",
            "r4": "hit",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "When you have finished the report, save the ______ in \u2018My Documents\u2019.",
            "r1": "paper",
            "r2": "notebook",
            "r3": "file",
            "r4": "line",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Even when he\u2019s very angry, my dad never ______ or shouts.",
            "r1": "swears",
            "r2": "tells",
            "r3": "whispers",
            "r4": "broadcasts",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Brazil ______ coffee all over the world.",
            "r1": "invests",
            "r2": "demands",
            "r3": "exports",
            "r4": "affords",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Let\u2019s go for a walk around the city as soon as we ______ the hotel and get rid of our suitcases!",
            "r1": "arrive",
            "r2": "get",
            "r3": "reach",
            "r4": "meet",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "I ______ a lot of money to my friends and I don\u2019t know if I can pay it back.",
            "r1": "own",
            "r2": "obtain",
            "r3": "cost",
            "r4": "owe",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "\u2018What ______ at midnight last night?\u2019 the police officer asked.",
            "r1": "have you done",
            "r2": "were you doing",
            "r3": "are you doing",
            "r4": "do you do",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Joyce knows New York City very well because she ______ there.",
            "r1": "used live",
            "r2": "used to living",
            "r3": "was used to live",
            "r4": "used to live",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "I\u2019m tired because I ______ for the past six hours.",
            "r1": "have been driving",
            "r2": "drive",
            "r3": "am driving",
            "r4": "had driven",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Could I have ______ bread, please?",
            "r1": "a few",
            "r2": "much",
            "r3": "few",
            "r4": "a little",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "They should ______ me they weren\u2019t going to come!",
            "r1": "tell",
            "r2": "have told",
            "r3": "to tell",
            "r4": "to have told",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "The soccer match ______ have finished by now. It started over four hours ago!",
            "r1": "must",
            "r2": "ought",
            "r3": "can\u2019t",
            "r4": "wouldn\u2019t",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "I have no idea where ______",
            "r1": "is the library?",
            "r2": "is the library.",
            "r3": "the library is?",
            "r4": "the library is.",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "You don\u2019t eat raw vegetables, ______ you?",
            "r1": "are",
            "r2": "eat",
            "r3": "have",
            "r4": "do",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Let\u2019s see what movies are playing, ______?",
            "r1": "do we",
            "r2": "shall us",
            "r3": "shall we",
            "r4": "let us",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "I\u2019m the first one to arrive, ______ I?",
            "r1": "am not",
            "r2": "don\u2019t",
            "r3": "aren\u2019t",
            "r4": "isn\u2019t",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Betty earns ______ much money that she can go wherever she wants to go on holiday!",
            "r1": "such",
            "r2": "enough",
            "r3": "too",
            "r4": "so",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "I have to work much longer in my new job ______ in my old job.",
            "r1": "from",
            "r2": "that",
            "r3": "with",
            "r4": "than",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "What\u2019s the ______ subject you\u2019ve ever had?",
            "r1": "most good",
            "r2": "best",
            "r3": "better",
            "r4": "good",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "The office is ______ a long way that I can\u2019t walk to work.",
            "r1": "too",
            "r2": "such",
            "r3": "enough",
            "r4": "so",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Anita plays piano really well and ______ to win the prize.",
            "r1": "worth",
            "r2": "values",
            "r3": "deserves",
            "r4": "requires",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "It takes her about half an hour to get ready ______ school each morning.",
            "r1": "for",
            "r2": "on",
            "r3": "about",
            "r4": "with",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Our workers are ______ strike, so the factory is closed today!",
            "r1": "for",
            "r2": "in",
            "r3": "out",
            "r4": "on",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "I asked him when ______ finish reading his book.",
            "r1": "will he",
            "r2": "he will",
            "r3": "would he",
            "r4": "he would",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Doug said he had a guitar lesson ______ night.",
            "r1": "that",
            "r2": "the",
            "r3": "this",
            "r4": "those",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "My mother told ______ my things to another room.",
            "r1": "that I move",
            "r2": "me to move",
            "r3": "to move to me",
            "r4": "to move me",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Grace apologised ______ ink on my new blouse.",
            "r1": "for getting",
            "r2": "that she got",
            "r3": "to get",
            "r4": "for she gets",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "He suggested ______ a new house painter who would do a better job.",
            "r1": "to find",
            "r2": "we to find",
            "r3": "for finding",
            "r4": "finding",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Does this hat ______ my new outfit?",
            "r1": "suit",
            "r2": "go",
            "r3": "match",
            "r4": "look",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "These trousers are too ______ around the waist. I can\u2019t breathe!",
            "r1": "tight",
            "r2": "smooth",
            "r3": "rough",
            "r4": "practical",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "There was too much to see all in one day, so we ______ out the harbour.",
            "r1": "put",
            "r2": "left",
            "r3": "went",
            "r4": "made",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "I filled the jug ______ with water.",
            "r1": "out",
            "r2": "on",
            "r3": "in",
            "r4": "up",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "I hear there\u2019s ______ new gym in town. Let\u2019s see how expensive it is.",
            "r1": "a",
            "r2": "the",
            "r3": "an",
            "r4": "one",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "Let me just add ______ the number of correct responses.",
            "r1": "on",
            "r2": "up",
            "r3": "over",
            "r4": "in",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Ingles",
            "enunciado": "She couldn\u2019t sell her old furniture, so she just gave it ______.",
            "r1": "over",
            "r2": "off",
            "r3": "up",
            "r4": "away",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u201cCartas Marruecas\u201d es una obra de:",
            "r1": "Cadalso",
            "r2": "Calder\u00f3n de la Barca",
            "r3": "El Marqu\u00e9s de Villena",
            "r4": "Ninguno de estos autores",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Gaspar Melchor de Jovellanos vivi\u00f3 entre los a\u00f1os:",
            "r1": "1750-1798",
            "r2": "1790-1850",
            "r3": "1800-1850",
            "r4": "1744-1811",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "La Real Academia Espa\u00f1ola es fundada en el a\u00f1o:",
            "r1": "1713",
            "r2": "1815",
            "r3": "1750",
            "r4": "1850",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "La Real Academia Espa\u00f1ola es fundada por:",
            "r1": "Felipe V",
            "r2": "El Marqu\u00e9s de Villena",
            "r3": "Felipe IV",
            "r4": "Ninguno de estos ilustres",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u201cLos Pazos de Ulloa\u201d es una obra escrita por:",
            "r1": "Emilia Pardo Baz\u00e1n",
            "r2": "Benito P\u00e9rez Gald\u00f3s",
            "r3": "Emile Zola",
            "r4": "Alas Clar\u00edn",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1l de los siguientes no es un autor realista espa\u00f1ol?",
            "r1": "Juan Valera",
            "r2": "Jose Mar\u00eda de Pereda",
            "r3": "Benito P\u00e9rez Gald\u00f3s",
            "r4": "Garc\u00eda Lorca",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Leopoldo Alas Clar\u00edn fue el autor de:",
            "r1": "La Regenta",
            "r2": "Guerra y Paz",
            "r3": "Amadeo I",
            "r4": "Casanova",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "La obra \u201cGuerra y Paz\u201d se le atribuye a:",
            "r1": "Leon Tolstoi",
            "r2": "Charles Dickens",
            "r3": "Fedor Dostoievski",
            "r4": "Ninguno de estos autores",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Los principios te\u00f3ricos del naturalismo literario fueron expuestos por:",
            "r1": "\u00c9mile Zola",
            "r2": "Fedor Dostoievski",
            "r3": "Leon Tolstoi",
            "r4": "Charles Dickens",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u201cEl trovador\u201d es una obra de:",
            "r1": "Antonio Mar\u00eda Guti\u00e9rrez",
            "r2": "Rosal\u00eda de Castro",
            "r3": "Gustavo Adolfo B\u00e9cquer",
            "r4": "Ninguno de estos autores",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u201cDon Juan Tenorio\u201d es una obra de:",
            "r1": "Jos\u00e9 Zorrilla",
            "r2": "Rosal\u00eda de Castro",
            "r3": "Gustavo Adolfo B\u00e9cquer",
            "r4": "Ninguno de estos autores",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Rosal\u00eda de Castro fue autora de novelas de estilo:",
            "r1": "Novel\u00edstico",
            "r2": "Rom\u00e1ntico",
            "r3": "Po\u00e9tico",
            "r4": "Drama",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Gustavo Adolfo B\u00e9cquer vivi\u00f3 y muri\u00f3 entre los a\u00f1os:",
            "r1": "1825-1870",
            "r2": "1850-1895",
            "r3": "1835-1975",
            "r4": "1836-1870",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Grandes temas del romanticismo literario:",
            "r1": "Muerte",
            "r2": "Naturaleza",
            "r3": "Vida",
            "r4": "Todas las respuestas son correctas",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 obra literaria introdujo el romanticismo en Espa\u00f1a?",
            "r1": "Los prometidos",
            "r2": "La mirada",
            "r3": "Don \u00c1lvaro o la fuerza del Sino",
            "r4": "A Jarifa en una org\u00eda",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "El romanticismo literario surge en:",
            "r1": "Alemania",
            "r2": "Francia",
            "r3": "Espa\u00f1a",
            "r4": "Inglaterra",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "El romanticismo literario surge en el siglo:",
            "r1": "XX",
            "r2": "XIX",
            "r3": "XVIII",
            "r4": "XXI",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Dos aspectos fundamentales de la concepci\u00f3n rom\u00e1ntica son:",
            "r1": "Exaltaci\u00f3n de la libertad y los sentimientos personales",
            "r2": "La exaltaci\u00f3n de la libertad y del amor",
            "r3": "La pasi\u00f3n y el amor libre",
            "r4": "El sentimentalismo y la expresi\u00f3n",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "La obra \u201dEl s\u00ed de las ni\u00f1as\u201d, est\u00e1 escrita en:",
            "r1": "Verso",
            "r2": "Prosa",
            "r3": "Poes\u00eda",
            "r4": "Novela",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "La obra \u201cEl s\u00ed de las ni\u00f1as\u201d tiene como temas fundamentales:",
            "r1": "Derecho a la libertad de elegir pareja y educaci\u00f3n de la mujer",
            "r2": "La pol\u00edtica y la sociedad",
            "r3": "La educaci\u00f3n de la mujer y el adulterio",
            "r4": "El Adulterio y la libertad en el amor",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "La t\u00e9cnica esperp\u00e9ntica se inicia con la obra:",
            "r1": "Luces de Bohemia",
            "r2": "Claves l\u00edricas",
            "r3": "S\u00ed, soy Guiomar",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es cierta",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Obra m\u00e1s relevante de Leandro Fern\u00e1ndez de Morat\u00edn:",
            "r1": "Cantos de sirenas",
            "r2": "En el encinar",
            "r3": "Las se\u00f1oritas",
            "r4": "El s\u00ed de las ni\u00f1as",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Ram\u00f3n Valle-Incl\u00e1n destaca por ser:",
            "r1": "Novelista",
            "r2": "Poeta",
            "r3": "Ensayista",
            "r4": "Todas las respuestas son ciertas",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "P\u00edo Baroja pertenece a la generaci\u00f3n:",
            "r1": "Del 14",
            "r2": "Del 21",
            "r3": "Del 98",
            "r4": "Del novecentismo",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Antonio Machado se dedic\u00f3 principalmente a:",
            "r1": "Pol\u00edtica",
            "r2": "Poes\u00eda",
            "r3": "L\u00edrica",
            "r4": "Teatro",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Ramiro de Maeztu destac\u00f3 principalmente por:",
            "r1": "Poes\u00eda",
            "r2": "Ensayos",
            "r3": "M\u00fasica",
            "r4": "Arte",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u201cDon Quijote, Don Juan y la Celestina\u201d es una obra de:",
            "r1": "Lorca",
            "r2": "Machado",
            "r3": "Maeztu",
            "r4": "Baroja",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u201cSan Manuel bueno, m\u00e1rtir\u201d es una novela de:",
            "r1": "Miguel de Unamuno",
            "r2": "Pio Baroja",
            "r3": "Ramiro de Maeztu",
            "r4": "Antonio Machado",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Qui\u00e9n es el autor de la obra literaria \u201cAzul\u201d?",
            "r1": "Federico Garc\u00eda Lorca",
            "r2": "Rub\u00e9n Dar\u00edo",
            "r3": "P\u00edo Baroja",
            "r4": "Ramiro de Maeztu",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfDe d\u00f3nde es Rub\u00e9n Dar\u00edo?",
            "r1": "Nicar\u00e1gua",
            "r2": "Argentina",
            "r3": "Guatemala",
            "r4": "M\u00e9xico",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfC\u00f3mo muri\u00f3 Federico Garc\u00eda Lorca?",
            "r1": "Se suicid\u00f3",
            "r2": "De una enfermedad",
            "r3": "Asesinado",
            "r4": "De un accidente de tr\u00e1fico",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u201cMiau\u201d, de Benito P\u00e9rez Gald\u00f3s, es una novela:",
            "r1": "Realista",
            "r2": "Surrealista",
            "r3": "Po\u00e9tica",
            "r4": "Teatral",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Rub\u00e9n Dar\u00edo es la figura clave del:",
            "r1": "Modernismo",
            "r2": "Realismo",
            "r3": "Surrealismo",
            "r4": "Impresionismo",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1l de las siguientes obras es de Camilo Jos\u00e9 Cela?",
            "r1": "La familia de Pascual Duarte",
            "r2": "La sombra del cipr\u00e9s es alargada",
            "r3": "El marqu\u00e9s de Barradom\u00edn",
            "r4": "Tiempo de silencio",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Federico Garc\u00eda Lorca naci\u00f3 y muri\u00f3 entre los a\u00f1os:",
            "r1": "1850-1925",
            "r2": "1878-1938",
            "r3": "1898-1936",
            "r4": "1895-1935",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u201cLos intereses creados\u201d es una obra de:",
            "r1": "Jacinto Benavente",
            "r2": "\u00c1lvarez Quintero",
            "r3": "Pedro Mu\u00f1oz Seca",
            "r4": "Ram\u00f3n del Valle-Incl\u00e1n",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "La obra \u201cEl marqu\u00e9s de Bradom\u00edn\u201d de Valle-Incl\u00e1n, dramatiza el tema de:",
            "r1": "La Guerra civil espa\u00f1ola",
            "r2": "El adulterio",
            "r3": "La muerte",
            "r4": "La religi\u00f3n",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "La producci\u00f3n po\u00e9tica de D\u00e1maso Alonso inicia con:",
            "r1": "Hijos de la ira",
            "r2": "Hombre y Dios",
            "r3": "Poemas puros",
            "r4": "No se dedic\u00f3 a la poes\u00eda",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Principales movimientos de la vanguardia Europea:",
            "r1": "Realismo, cubismo, dramatismo, expresionismo",
            "r2": "Futurismo, cubismo, expresionismo, dada\u00edsmo, surrealismo",
            "r3": "Todas las respuestas son ciertas",
            "r4": "No fueron vanguardistas",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "La figura clave de la vanguardia espa\u00f1ola fue:",
            "r1": "Gabriel Mir\u00f3",
            "r2": "Ram\u00f3n P\u00e9rez de Alaya",
            "r3": "Ortega y Gasset",
            "r4": "Ram\u00f3n G\u00f3mez de la Serna",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "El g\u00e9nero preponderante de la generaci\u00f3n del 14 fue:",
            "r1": "El ensayo",
            "r2": "La l\u00edrica",
            "r3": "El drama",
            "r4": "La s\u00e1tira",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Ortega y Gasset pertenece a:",
            "r1": "Generaci\u00f3n 98",
            "r2": "Generaci\u00f3n del 27",
            "r3": "El Novecentismo",
            "r4": "Generaci\u00f3n 27",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "La generaci\u00f3n del 14 es tambi\u00e9n conocida como:",
            "r1": "El boom",
            "r2": "Novecentismo",
            "r3": "Los intelectuales",
            "r4": "Los conservadores",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "La novela testimonial consiste en:",
            "r1": "Relatos y testimonios de personajes p\u00fablicos",
            "r2": "Autobiograf\u00edas de autores",
            "r3": "Relatos realistas sobre problemas sociales",
            "r4": "Historias de gente del pueblo",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "El autor de \u201cCien a\u00f1os de soledad\u201d es:",
            "r1": "Juan Rulfo",
            "r2": "Mario Vargas Llosa",
            "r3": "Miguel Unamuno",
            "r4": "Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Qu\u00e9 novela narra la historia de Juan Preciado?",
            "r1": "Cien a\u00f1os de soledad",
            "r2": "El Llano  en llamas",
            "r3": "Pedro P\u00e1ramo",
            "r4": "El coronel no tiene quien le escriba",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Miguel \u00c1ngel Asturias era de origen:",
            "r1": "Guatemalteco",
            "r2": "Argentino",
            "r3": "Peruano",
            "r4": "Espa\u00f1ol",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "La novela hispanoamericana de los a\u00f1os 60 es tambi\u00e9n conocida como:",
            "r1": "Depresiva",
            "r2": "Boom",
            "r3": "Crash",
            "r4": "Divertida",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1l de los siguientes autores fue Premio Nobel de literatura en 2010?",
            "r1": "Rub\u00e9n Dar\u00edo",
            "r2": "Mario Vargas Llosa",
            "r3": "Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez",
            "r4": "Julio Cort\u00e1zar",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "En la narrativa hispanoamericana, los a\u00f1os 40 del siglo XX fueron de:",
            "r1": "Decadencia",
            "r2": "Invenci\u00f3n",
            "r3": "Renovaci\u00f3n",
            "r4": "Creatividad",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "EL realismo m\u00e1gico es un elemento de:",
            "r1": "Poes\u00eda Hispanoamericana",
            "r2": "Narrativa Hispanoamericana",
            "r3": "Teatro Hispanoamericano",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es correcta",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u201cLos nov\u00edsimos\u201d eran:",
            "r1": "Un grupo de poetas espa\u00f1oles",
            "r2": "Un g\u00e9nero literario que inventaron a finales del siglo XX",
            "r3": "Un grupo de escritores del siglo XX",
            "r4": "Una banda musical de los a\u00f1os 90",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "La poes\u00eda arraigada y desarraigada pertenecen a la d\u00e9cada de:",
            "r1": "Los 40",
            "r2": "Los 50",
            "r3": "Los 60",
            "r4": "Los 70",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "En la poes\u00eda de los a\u00f1os 50 tuvo gran influencia:",
            "r1": "Pablo Neruda",
            "r2": "Antonio Machado",
            "r3": "Miguel Hern\u00e1ndez",
            "r4": "Todos ellos",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Los rasgos de la Generaci\u00f3n del 36 se caracterizan por:",
            "r1": "El dolor, la muerte y la esperanza por la vida",
            "r2": "Alegr\u00eda y sencillez para esconder el dolor por la guerra civil.",
            "r3": "Profundo lirismo, la preocupaci\u00f3n por el hombre y su realidad y el estilo sencillo y pulcro.",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es cierta",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Uno de los dramaturgos m\u00e1s representativos del teatro en la d\u00e9cada de los 60-70 es:",
            "r1": "Jos\u00e9 Sanch\u00eds Sinisterra",
            "r2": "Fermin Cabal",
            "r3": "Fernando Arrabal",
            "r4": "Miguel Mihura",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Qui\u00e9n escribi\u00f3 el libro \u201cLa casa de Bernarda Alba\u201d?",
            "r1": "Federico Garc\u00eda Lorca",
            "r2": "Pio Baroja",
            "r3": "Miguel Unamuno",
            "r4": "Ninguno de ellos",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u201cTres sombreros de copa\u201d es una obra de:",
            "r1": "Antonio Buero Vallejo",
            "r2": "Miguel Mihura",
            "r3": "Edgar Neville",
            "r4": "Alfonso Sastre",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Definici\u00f3n de onomatopeya:",
            "r1": "Letra inicial de una palabra",
            "r2": "Palabras tomadas de otras lenguas",
            "r3": "Formaci\u00f3n de palabras por imitaci\u00f3n de los ruidos naturales",
            "r4": "Reducci\u00f3n de una palabra",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfDe qu\u00e9 se constituye una palabra derivada?",
            "r1": "De un solo monema",
            "r2": "Consta de dos o m\u00e1s lexemas",
            "r3": "Combinan un lexema con uno o varios afijos",
            "r4": "Es un caso especial de mezcla de composici\u00f3n y derivaci\u00f3n",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 es el complemento indirecto?",
            "r1": "Concreta el significado del verbo en las estructuras transitivas",
            "r2": "Expresa la persona, animal o cosa que se beneficia o perjudica de la acci\u00f3n del verbo",
            "r3": "Se\u00f1ala circunstancias que inciden en la acci\u00f3n verbal",
            "r4": "Expresa una cualidad del sujeto",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 es el sujeto omitido?",
            "r1": "Cuando al emitir un enunciado no expresamos el sujeto porque lo sobreentendemos",
            "r2": "Cuando al emitir un enunciado no aparece el verbo",
            "r3": "Cuando hay varios sujetos",
            "r4": "Cuando hay un complemento",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 es el sintagma adjetival?",
            "r1": "Conjunto de palabras que tiene como n\u00facleo un verbo",
            "r2": "Conjunto de palabras que tiene como n\u00facleo un adverbio",
            "r3": "Conjunto de palabras que tiene como n\u00facleo un sintagma nominal",
            "r4": "Conjunto de palabras que tiene como n\u00facleo un adjetivo calificativo",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 es el sintagma nominal?",
            "r1": "Grupo de palabras cuyo n\u00facleo es el sustantivo, nombre o cualquier otro elemento que equivalga a un sustantivo",
            "r2": "Grupo de frases cuyo n\u00facleo es el complemento",
            "r3": "Grupo de palabras cuyo n\u00facleo es una per\u00edfrasis",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es v\u00e1lida",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 tipos de oraci\u00f3n gramatical existen?",
            "r1": "Enunciativas, exclamativas, desiderativas, dubitativas, imperativas e interrogativas",
            "r2": "Negativas, imperativas, desiderativas, de opini\u00f3n, interrogativas y exclamativas",
            "r3": "Enunciativas, de resultado, negativas, interrogativa, dubitativas y exclamativas",
            "r4": "Desiderativas, negativas, positivas, enunciativas, imperativas e interrogativas",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 es una oraci\u00f3n dubitativa?",
            "r1": "Su finalidad es informar al destinatario",
            "r2": "El emisor expresa incertidumbre, por lo que no asume la total veracidad del contenido del enunciado",
            "r3": "Intentan influir en el receptor a trav\u00e9s de enunciados impositivos",
            "r4": "Presentan el contenido del enunciado con deseable o conveniente",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 es la isotop\u00eda?",
            "r1": "Consiste en la dependencia gramatical entre las diferentes unidades que componen un texto",
            "r2": "Consiste en reemplazar un elemento por otro",
            "r3": "Consiste en la repetici\u00f3n de unidades ling\u00fc\u00edsticas relacionadas entre s\u00ed por su forma o significado",
            "r4": "Consiste en proporcionar instrucciones para la distribuci\u00f3n de los comentarios",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 se entiende por elipsis?",
            "r1": "Son los adverbios de tiempo",
            "r2": "Omisi\u00f3n de un elemento del enunciado que se sobreentiende",
            "r3": "Repetici\u00f3n de sonidos",
            "r4": "Son los pronombres especializados en sustituir a sustantivos",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 es la deixis?",
            "r1": "Un mecanismo ling\u00fc\u00edstico que se\u00f1ala qui\u00e9n, d\u00f3nde y cu\u00e1ndo",
            "r2": "Un mecanismo ling\u00fc\u00edstico que se\u00f1ala la intenci\u00f3n del texto",
            "r3": "Un mecanismo ling\u00fc\u00edstico que remite que alude a algo enunciado con anterioridad",
            "r4": "Un mecanismo ling\u00fc\u00edstico que se encarga de la coherencia del texto",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1les son las partes constitutivas m\u00e1s importantes de un texto?",
            "r1": "La intenci\u00f3n",
            "r2": "El enunciado y el p\u00e1rrafo",
            "r3": "Las per\u00edfrasis",
            "r4": "El p\u00e1rrafo y los conectores",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "El texto seg\u00fan su modalidad se puede clasificar en:",
            "r1": "Argumentativo, cr\u00edtico, narrativo, descriptivo y analista",
            "r2": "Descriptivo, analista, argumentativo, noticioso y prescriptivo",
            "r3": "Descriptivo, expositivo, narrativo, argumentativo y prescriptivo",
            "r4": "Narrativo, idealista, autobiogr\u00e1fico, prescriptivo y argumentativo",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 significa que una palabra es ant\u00f3nima?",
            "r1": "Palabras que tienen pertenecen a la misma categor\u00eda gramatical",
            "r2": "Palabras que se escriben igual",
            "r3": "Palabras con significados opuestos",
            "r4": "Palabras que se coinciden los referentes a trav\u00e9s de una per\u00edfrasis",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 es una palabra hom\u00f3nima?",
            "r1": "Palabra en la que a su significante le corresponden varios significados",
            "r2": "Palabra que no tiene significado",
            "r3": "Palabra en la que a su significante le corresponde un solo significado",
            "r4": "Palabra que en el pasado ten\u00edan significado y significantes distintos, pero que ahora tienen un significante que se escribe igual o parecido y se pronuncia igual",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 es la denotaci\u00f3n?",
            "r1": "Es el significado objetivo de una palabra, aparece en los diccionarios y es com\u00fan a todos los hablantes de una lengua.",
            "r2": "Es el significado subjetivo de una palabra, aparece en los diccionarios y es com\u00fan a todos los hablantes de una lengua.",
            "r3": "Es el significado subjetivo de una palabra y es com\u00fan a todos los hablantes de una lengua.",
            "r4": "Es el significado objetivo de una palabra y no aparece en los diccionarios",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 son los neologismos?",
            "r1": "Palabras provenientes del Neol\u00edtico",
            "r2": "Palabras nuevas que nacen",
            "r3": "Palabras que caen en desuso",
            "r4": "Palabras cultas",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Las palabras seg\u00fan su formaci\u00f3n se dividen en:",
            "r1": "Simples, compuestas y derivadas",
            "r2": "Simples, parasint\u00e9ticas y derivadas",
            "r3": "Negativas, simples y compuestas",
            "r4": "Cuantitativas, cualitativas y derivadas",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Tipos de estructura de los textos cient\u00edficos:",
            "r1": "Deductiva, inductiva, encuadrada y paralela",
            "r2": "Inductiva, paralela, anal\u00edtica y triangular",
            "r3": "Deductiva, expositiva, encuadrada y triangular",
            "r4": "Deductiva, inductiva, anal\u00edtica y paralela",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 son los marcadores o conectores textuales?",
            "r1": "Palabras o locuciones que relacionan oraciones, p\u00e1rrafos o apartados de un texto",
            "r2": "Son proposiciones que se mantienen aisladas",
            "r3": "Es una forma narrativa",
            "r4": "Ninguna de las respuestas es correcta",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 tipo de textos son los m\u00e1s objetivos?",
            "r1": "Jur\u00eddicos",
            "r2": "Cient\u00edficos",
            "r3": "Po\u00e9ticos",
            "r4": "Narrativos",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 es la funci\u00f3n f\u00e1tica del lenguaje?",
            "r1": "Es la que centra la atenci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n en el emisor",
            "r2": "Es la que centra la atenci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n en el canal",
            "r3": "Es la que centra la atenci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n en el mensaje",
            "r4": "Es la que centra la atenci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n en el receptor",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 es la funci\u00f3n apelativa del lenguaje?",
            "r1": "Es la que centra la atenci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n en el emisor",
            "r2": "Es la que centra la atenci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n en el canal",
            "r3": "Es la que centra la atenci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n en el mensaje",
            "r4": "Es la que centra la atenci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n en el receptor",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "Todo texto debe cumplir tres propiedades. \u00bfCu\u00e1les son?",
            "r1": "Coherencia, adecuaci\u00f3n y cohesi\u00f3n",
            "r2": "Correcci\u00f3n, subjetividad y apreciaci\u00f3n",
            "r3": "Coherencia, apreciaci\u00f3n y estilo",
            "r4": "Estilo, cohesi\u00f3n y adecuaci\u00f3n",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1l es la definici\u00f3n de oraci\u00f3n?",
            "r1": "Unidad ling\u00fc\u00edstica dotada de significaci\u00f3n que no pertenece a una unidad ling\u00fc\u00edstica superior.",
            "r2": "Unidad ling\u00fc\u00edstica perteneciente a otras unidades ling\u00fc\u00edsticas",
            "r3": "Sintagma o agrupaci\u00f3n de palabras en torno a un n\u00facleo",
            "r4": "Unidad ling\u00fc\u00edstica que carece de significado",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "La Oda es:",
            "r1": "Una forma narrativa",
            "r2": "Una forma literaria",
            "r3": "Una forma dram\u00e1tica",
            "r4": "Ninguna es correcta",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "El poema \u00e9pico es:",
            "r1": "Una forma narrativa",
            "r2": "Una forma literaria",
            "r3": "Una forma dram\u00e1tica",
            "r4": "Ninguna es correcta",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "La comedia es:",
            "r1": "Una forma narrativa",
            "r2": "Una forma literaria",
            "r3": "Una forma dram\u00e1tica",
            "r4": "Ninguna es correcta",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "La \u00e9gloga es:",
            "r1": "Una forma narrativa",
            "r2": "Una forma literaria",
            "r3": "Una forma dram\u00e1tica",
            "r4": "Ninguna es correcta",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "La epopeya es:",
            "r1": "Una forma narrativa",
            "r2": "Una forma literaria",
            "r3": "Una forma dram\u00e1tica",
            "r4": "Ninguna es correcta",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "En la narrativa:",
            "r1": "El autor-narrador se sit\u00faa como espectador",
            "r2": "El autor-narrador forma parte de la obra",
            "r3": "El autor-narrador hace un escrito autobiogr\u00e1fico",
            "r4": "El autor-narrador cuenta una noticia de actualidad",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "La forma de discurso que corresponde a la dram\u00e1tica es:",
            "r1": "Explicativo",
            "r2": "Expositivo",
            "r3": "El di\u00e1logo",
            "r4": "Ninguna de es correcta",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "En el g\u00e9nero literario l\u00edrico predomina:",
            "r1": "La objetividad",
            "r2": "La subjetividad",
            "r3": "La improvisaci\u00f3n",
            "r4": "La inmediatez",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1les son los g\u00e9neros literarios?",
            "r1": "La l\u00edrica, la poes\u00eda y el teatro",
            "r2": "La L\u00edrica, la dram\u00e1tica y la narrativa",
            "r3": "La narrativa, la noticia y la l\u00edrica",
            "r4": "La dram\u00e1tica, la poes\u00eda y  la opini\u00f3n",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 elementos intervienen en el lenguaje literario?",
            "r1": "Emisor, receptor, canal, contexto y mensaje",
            "r2": "Emisor, receptor,  mensaje, lector y comunicaci\u00f3n",
            "r3": "Lector, receptor , canal y comunicaci\u00f3n",
            "r4": "Todas las respuestas son falsas",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1les son las caracter\u00edsticas del lenguaje period\u00edstico?",
            "r1": "Claridad, precisi\u00f3n, intensidad y brevedad",
            "r2": "Claridad, precisi\u00f3n, brevedad y objetividad",
            "r3": "Precisi\u00f3n, intensidad, objetividad e intensidad",
            "r4": "Subjetividad, claridad, precisi\u00f3n y brevedad",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfQu\u00e9 son los g\u00e9neros de opini\u00f3n?",
            "r1": "Son los que ofrecen informaci\u00f3n sobre un hecho de actualidad",
            "r2": "Son los que se  hacen mediante encuestas",
            "r3": "Son  los que ofrecen an\u00e1lisis subjetivos, interpretaciones argumentadas y juicios de valor sobre hechos de actualidad",
            "r4": "Son los que ofrecen un an\u00e1lisis objetivo sobre hechos pasados",
            "correcta": "3"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfDe qu\u00e9 tipo puede ser una entrevista?",
            "r1": "Biogr\u00e1fica o informativa",
            "r2": "Informativa o explicativa",
            "r3": "Expresiva o biogr\u00e1fica",
            "r4": "Opinativa o expresiva",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfEn qu\u00e9 partes se estructura una noticia?",
            "r1": "Titular, lead o entrada y cuerpo",
            "r2": "Entrada, cuerpo y final",
            "r3": "Titular y cuerpo",
            "r4": "Entrada, subt\u00edtulo y cuerpo",
            "correcta": "1"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1les son los g\u00e9neros period\u00edsticos mixtos?",
            "r1": "El art\u00edculo de opini\u00f3n y el reportaje",
            "r2": "La cr\u00f3nica y la entrevista",
            "r3": "La columna y la noticia",
            "r4": "La cr\u00f3nica y la cr\u00edtica",
            "correcta": "4"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1les son los g\u00e9neros period\u00edsticos de opini\u00f3n?",
            "r1": "El editorial, el reportaje y la columna",
            "r2": "El editorial, el art\u00edculo de opini\u00f3n y las cartas al director",
            "r3": "El art\u00edculo de opini\u00f3n, las cartas al director y la entrevista",
            "r4": "El reportaje, el editorial y la cr\u00f3nica",
            "correcta": "2"
        },
        {
            "tema": "Lengua",
            "enunciado": "\u00bfCu\u00e1les son los g\u00e9neros period\u00edsticos informativos?",
            "r1": "La noticia, el reportaje y la entrevista",
            "r2": "La noticia, el reportaje y la columna",
            "r3": "La noticia, la cr\u00f3nica y la entrevista",
            "r4": "La entrevista, el reportaje y el editorial",
            "correcta": "1"
        }
    ]
}